<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss  xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" 
      xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" 
      xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" 
      xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" 
      version="2.0">
<channel>
<title>lyceum</title>
<link>https://www.lyceum.fr/2023-2024/#category=TSCI</link>
<atom:link href="https://www.lyceum.fr/2023-2024/index-tsci.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<description></description>
<generator>quarto-1.4.554</generator>
<lastBuildDate>Thu, 16 May 2024 13:21:00 GMT</lastBuildDate>
<item>
  <title>Chapitre 1: L’atmosphère terrestre et la vie</title>
  <link>https://www.lyceum.fr/2023-2024/tg/sci/1-science-climat-et-societe/1-latmosphere-terrestre-et-la-vie/</link>
  <description><![CDATA[ 




<div class="programme">
<div class="callout callout-style-simple callout-note no-icon callout-titled">
<div class="callout-header d-flex align-content-center" data-bs-toggle="collapse" data-bs-target=".callout-1-contents" aria-controls="callout-1" aria-expanded="false" aria-label="Toggle callout">
<div class="callout-icon-container">
<i class="callout-icon no-icon"></i>
</div>
<div class="callout-title-container flex-fill">
Programme
</div>
<div class="callout-btn-toggle d-inline-block border-0 py-1 ps-1 pe-0 float-end"><i class="callout-toggle"></i></div>
</div>
<div id="callout-1" class="callout-1-contents callout-collapse collapse">
<div class="callout-body-container callout-body">
<div class="programme">
<table class="table table-bordered table-hover">
<thead class="table-warning">
<tr class="header">
<th>Savoirs</th>
<th>Savoir-faire</th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td>Il y a environ 4,6 milliards d’années, l’atmosphère primitive était composée de N2, CO2 et H2O. Sa composition actuelle est d’environ 78% de N2 et 21% de O2, avec des traces d’autres gaz (dont H2O, CO2, CH4, N2O).</td>
<td>Analyser des données, en lien avec l’évolution de la composition de l’atmosphère au cours des temps géologiques.</td>
</tr>
<tr class="even">
<td>Le refroidissement de la surface de la Terre primitive a conduit à la liquéfaction de la vapeur d’eau présente dans l’atmosphère initiale. L’hydrosphère s’est formée, dans laquelle s’est développée la vie.</td>
<td>Déterminer l’état physique de l’eau pour une température et une pression donnée à partir de son diagramme d’état.</td>
</tr>
<tr class="odd">
<td>Les premières traces de vie sont datées d’il y a au moins 3,5 milliards d’années. Par leur métabolisme photosynthétique, des cyanobactéries ont produit le dioxygène qui a oxydé, dans l’océan, des espèces chimiques réduites. Le dioxygène s’est accumulé à partir de 2,4 milliards d’années dans l’atmosphère. Sa concentration atmosphérique actuelle a été atteinte il y a 500 millions d’années environ.</td>
<td>Mettre en relation la production de O2 dans l’atmosphère avec des indices géologiques (oxydes de fer rubanés, stromatolithes…).</td>
</tr>
<tr class="even">
<td>Les sources et puits de dioxygène atmosphérique sont aujourd’hui essentiellement liés aux êtres vivants (photosynthèse et respiration) et aux combustions.</td>
<td>Ajuster les équations des réactions chimiques d’oxydation du fer par le dioxygène.</td>
</tr>
<tr class="odd">
<td>Sous l’effet du rayonnement ultraviolet solaire, le dioxygène stratosphérique peut se dissocier, initiant une transformation chimique qui aboutit à la formation d’ozone. Celui-ci constitue une couche permanente de concentration maximale située à une altitude d’environ 30 km. La couche d’ozone absorbe une partie du rayonnement ultraviolet solaire et protège les êtres vivants de ses effets mutagènes.</td>
<td>Interpréter des spectres d’absorption de l’ozone et de l’ADN dans le domaine ultraviolet.</td>
</tr>
<tr class="even">
<td>Le carbone est stocké dans plusieurs réservoirs superficiels:l’atmosphère, les sols, les océans, la biosphère et les roches. Les échanges de carbone entre ces réservoirs sont quantifiés par des flux (tonne/an). Les quantités de carbone dans les différents réservoirs sont constantes lorsque les flux sont équilibrés. L’ensemble de ces échanges constitue le cycle du carbone sur Terre.</td>
<td>Analyser un schéma représentant le cycle biogéochimique du carbone pour comparer les stocks des différents réservoirs et identifier les flux principaux de carbone d’origine anthropique ou non.</td>
</tr>
<tr class="odd">
<td>Les combustibles fossiles se sont formés à partir du carbone des êtres vivants, il y a plusieurs dizaines à plusieurs centaines de millions d’années. Ils ne se renouvellent pas suffisamment vite pour que les stocks se reconstituent:ces ressources en énergie sont dites non renouvelables.</td>
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>
</div>
</div>
</div>
</div>
</div>



 ]]></description>
  <category>TSCI</category>
  <guid>https://www.lyceum.fr/2023-2024/tg/sci/1-science-climat-et-societe/1-latmosphere-terrestre-et-la-vie/</guid>
  <pubDate>Thu, 16 May 2024 13:21:00 GMT</pubDate>
</item>
<item>
  <title>Chapitre 2: La complexité du système climatique</title>
  <link>https://www.lyceum.fr/2023-2024/tg/sci/1-science-climat-et-societe/2-la-complexite-du-systeme-climatique/</link>
  <description><![CDATA[ 




<div class="programme">
<div class="callout callout-style-simple callout-note no-icon callout-titled">
<div class="callout-header d-flex align-content-center" data-bs-toggle="collapse" data-bs-target=".callout-1-contents" aria-controls="callout-1" aria-expanded="false" aria-label="Toggle callout">
<div class="callout-icon-container">
<i class="callout-icon no-icon"></i>
</div>
<div class="callout-title-container flex-fill">
Programme
</div>
<div class="callout-btn-toggle d-inline-block border-0 py-1 ps-1 pe-0 float-end"><i class="callout-toggle"></i></div>
</div>
<div id="callout-1" class="callout-1-contents callout-collapse collapse">
<div class="callout-body-container callout-body">
<div class="programme">
<table class="table table-bordered table-hover">
<thead class="table-warning">
<tr class="header">
<th>Savoirs</th>
<th>Savoir-faire</th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td>Un climat est défini par un ensemble de moyennes de grandeurs atmosphériques observées dans une région donnée pendant une période donnée. Ces grandeurs sont principalement la température, la pression, le degré d’hygrométrie, la pluviométrie, la nébulosité, la vitesse et la direction des vents.</td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>La climatologie étudie les variations du climat local ou global à moyen ou long terme (années, siècles, millénaires…).</p>
<p>La météorologie étudie les phénomènes atmosphériques qu’elle prévoit à court terme (jours, semaines).</p></td>
<td>Distinguer sur un document des données relevant du climat d’une part, de la météorologie d’autre part.</td>
</tr>
<tr class="odd">
<td>La température moyenne de la Terre, calculée à partir de mesures <em>in situ</em> et depuis l’espace par des satellites, est l’un des indicateurs du climat global. Il en existe d’autres : volume des océans, étendue des glaces et des glaciers…</td>
<td>Identifier des tendances d’évolution de la température sur plusieurs échelles de temps à partir de graphiques.</td>
</tr>
<tr class="even">
<td>Le climat de la Terre présente une variabilité naturelle sur différentes échelles de temps. Toutefois, depuis plusieurs centaines de milliers d’années, jamais la concentration du CO2 atmosphérique n’a augmenté aussi rapidement qu’actuellement.</td>
<td>Identifier des traces géologiques de variations climatiques passées (pollens, glaciers).</td>
</tr>
<tr class="odd">
<td>Depuis un siècle et demi, on mesure un réchauffement climatique global (environ +1°C). Celui-ci est la réponse du système climatique à l’augmentation du forçage radiatif (différence entre l’énergie radiative reçue et l’énergie radiative émise) due aux émissions de gaz à effet de serre (GES) dans l’atmosphère : CO2, CH4 , N2O et vapeur d’eau principalement.</td>
<td>Déterminer la capacité d’un gaz à influencer l’effet de serre atmosphérique à partir de son spectre d’absorption des ondes électromagnétiques.</td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>Lorsque la concentration des GES augmente, l’atmosphère absorbe davantage le rayonnement thermique infrarouge émis par la surface de la Terre. En retour, il en résulte une augmentation de la puissance radiative reçue par le sol de la part de l’atmosphère.</p>
<p>Cette puissance additionnelle entraîne une perturbation de l’équilibre radiatif qui existait à l’ère préindustrielle.</p></td>
<td>Interpréter des documents donnant la variation d’un indicateur climatique en fonction du temps (date de vendanges, niveau de la mer, extension d’un glacier, …).</td>
</tr>
<tr class="odd">
<td>L’énergie supplémentaire associée est essentiellement stockée par les océans, mais également par l’air et les sols, ce qui se traduit par une augmentation de la température moyenne à la surface de la Terre et la montée du niveau des océans.</td>
<td>Analyser la variation au cours du temps de certaines grandeurs telles que l’augmentation de la teneur atmosphérique en CO2 , la variation de température moyenne, des indicateurs de l’activité économique mondiale.</td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>L’évolution de la température terrestre moyenne résulte de plusieurs effets amplificateurs (rétroaction positive), dont :</p>
<ul>
<li><p>l’augmentation de la concentration en vapeur d’eau (gaz à effet de serre) dans l’atmosphère;</p></li>
<li><p>la décroissance de la surface couverte par les glaces et diminution de l’albédo terrestre;</p></li>
<li><p>le dégel partiel du permafrost provoquant une libération de GES dans l’atmosphère.</p></li>
</ul></td>
<td>Identifier les relations de causalité (actions et rétroactions) qui sous- tendent la dynamique d’un système.</td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>L’océan a un rôle amortisseur en absorbant à sa surface une fraction importante de l’apport additionnel d’énergie. Cela conduit à une élévation du niveau de la mer causée par la dilatation thermique de l’eau. À celle-ci s’ajoute la fusion des glaces continentales.</p>
<p>Cette accumulation d’énergie dans les océans rend le changement climatique irréversible à des échelles de temps de plusieurs siècles. À court terme, un accroissement de la végétalisation constitue un puits de CO2 et a donc un effet de rétroaction négative (stabilisatrice).</p></td>
<td><p>Réaliser et interpréter une expérience simple, mettant en évidence la différence d’impact entre la fusion des glaces continentales et des glaces de mer.</p>
<p>Estimer la variation du volume de l’océan associée à une variation de température donnée, en supposant cette variation limitée à une couche superficielle d’épaisseur donnée.</p></td>
</tr>
</tbody>
</table>
</div>
</div>
</div>
</div>
</div>



 ]]></description>
  <category>TSCI</category>
  <guid>https://www.lyceum.fr/2023-2024/tg/sci/1-science-climat-et-societe/2-la-complexite-du-systeme-climatique/</guid>
  <pubDate>Thu, 16 May 2024 13:21:00 GMT</pubDate>
</item>
<item>
  <title>Chapitre 3: Le climat du futur</title>
  <link>https://www.lyceum.fr/2023-2024/tg/sci/1-science-climat-et-societe/3-le-climat-du-futur/</link>
  <description><![CDATA[ 




<div class="programme">
<div class="callout callout-style-simple callout-note no-icon callout-titled">
<div class="callout-header d-flex align-content-center" data-bs-toggle="collapse" data-bs-target=".callout-1-contents" aria-controls="callout-1" aria-expanded="false" aria-label="Toggle callout">
<div class="callout-icon-container">
<i class="callout-icon no-icon"></i>
</div>
<div class="callout-title-container flex-fill">
Programme
</div>
<div class="callout-btn-toggle d-inline-block border-0 py-1 ps-1 pe-0 float-end"><i class="callout-toggle"></i></div>
</div>
<div id="callout-1" class="callout-1-contents callout-collapse collapse">
<div class="callout-body-container callout-body">
<div class="programme">
<table class="table table-bordered table-hover">
<thead class="table-warning">
<tr class="header">
<th>Savoirs</th>
<th>Savoir-faire</th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>Les modèles climatiques s’appuient sur :</p>
<ul>
<li>la mise en équations des mécanismes essentiels qui agissent sur le système Terre;</li>
<li>des méthodes numériques de résolution.</li>
</ul>
<p>Les résultats des modèles sont évalués par comparaison aux observations in situ et spatiales ainsi qu’à la connaissance des paléoclimats.</p>
<p>Ces modèles, nombreux et indépendants, réalisent des projections climatiques. Après avoir anticipé les évolutions des dernières décennies, ils estiment les variations climatiques globales et locales à venir sur des décennies ou des siècles.</p></td>
<td>Mettre en évidence le rôle des différents paramètres de l’évolution climatique, en exploitant un logiciel de simulation de celle-ci, ou par la lecture de graphiques.</td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>L’analyse scientifique combinant observations, éléments théoriques et modélisations numériques permet aujourd’hui de conclure que l’augmentation de température moyenne depuis le début de l’ère industrielle est liée à l’activité humaine : CO2 produit par la combustion d’hydrocarbures, la déforestation, la production de ciment; CH4 produit par les fuites de gaz naturel, la fermentation dans les décharges, certaines activités agricoles.</p>
<p>Les modèles s’accordent à prévoir, avec une forte probabilité d’occurrence, dans des fourchettes dépendant de la quantité émise de GES :</p>
<ul>
<li><p>une augmentation de 1,5 à 5°C de la température moyenne entre 2017 et la fin du XXIe siècle;</p></li>
<li><p>une élévation du niveau moyen des océans entre le début du XXIe siècle et 2100 pouvant atteindre le mètre;</p></li>
<li><p>des modifications des régimes de pluie et des événements climatiques extrêmes;</p></li>
<li><p>une acidification des océans;</p></li>
<li><p>un impact majeur sur les écosystèmes terrestres et marins.</p></li>
</ul></td>
<td>Exploiter les résultats d’un modèle climatique pour expliquer des corrélations par des liens de cause à effet.</td>
</tr>
</tbody>
</table>
</div>
</div>
</div>
</div>
</div>



 ]]></description>
  <category>TSCI</category>
  <guid>https://www.lyceum.fr/2023-2024/tg/sci/1-science-climat-et-societe/3-le-climat-du-futur/</guid>
  <pubDate>Thu, 16 May 2024 13:21:00 GMT</pubDate>
</item>
<item>
  <title>Chapitre 4: Énergie choix de développement et futur climatique</title>
  <link>https://www.lyceum.fr/2023-2024/tg/sci/1-science-climat-et-societe/4-energie-choix-de-developpement-et-futur-climatique/</link>
  <description><![CDATA[ 




<div class="programme">
<div class="callout callout-style-simple callout-note no-icon callout-titled">
<div class="callout-header d-flex align-content-center" data-bs-toggle="collapse" data-bs-target=".callout-1-contents" aria-controls="callout-1" aria-expanded="false" aria-label="Toggle callout">
<div class="callout-icon-container">
<i class="callout-icon no-icon"></i>
</div>
<div class="callout-title-container flex-fill">
Programme
</div>
<div class="callout-btn-toggle d-inline-block border-0 py-1 ps-1 pe-0 float-end"><i class="callout-toggle"></i></div>
</div>
<div id="callout-1" class="callout-1-contents callout-collapse collapse">
<div class="callout-body-container callout-body">
<div class="programme">
<table class="table table-bordered table-hover">
<thead class="table-warning">
<tr class="header">
<th><pre><code>                    Savoirs</code></pre></th>
<th><pre><code>          Savoir-faire</code></pre></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>L’énergie utilisée dans le monde provient d’une diversité de ressources parmi lesquelles les combustibles fossiles dominent.</p>
<p>La consommation en est très inégalement répartie selon la richesse des pays et des individus.</p></td>
<td>Utiliser les différentes unités d’énergie employées (Tonne Équivalent Pétrole (TEP), kWh…) et les convertir en joules – les facteurs de conversion étant fournis.</td>
</tr>
<tr class="even">
<td>La croissance de la consommation globale (doublement dans les 40 dernières années) est directement liée au modèle industriel de production et de consommation des sociétés.</td>
<td>Exploiter des données de production et d’utilisation d’énergie à différentes échelles (mondiale, nationale, individuelle…).</td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>En moyenne mondiale, cette énergie est utilisée à parts comparables par le secteur industriel, les transports, le secteur de l’habitat et dans une moindre mesure par le secteur agricole.</p>
<p>Les énergies primaires sont disponibles sous forme de stocks (combustibles fossiles, uranium) et de flux (flux radiatif solaire, flux géothermique, puissance gravitationnelle à l’origine des marées).</p></td>
<td>Comparer quelques ordres de grandeur d’énergie et de puissance : corps humain, objets du quotidien, centrale électrique, flux radiatif solaire…</td>
</tr>
<tr class="even">
<td>La combustion de carburants fossiles et de biomasse libère du dioxyde de carbone et également des aérosols et d’autres substances (<math display="inline" xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"><semantics><mrow><msub><mi mathvariant="normal">N</mi><mn mathvariant="normal">2</mn></msub><mi mathvariant="normal">O</mi></mrow><annotation encoding="application/x-tex">{\mathrm{N}}_{\mathrm{2}}{\mathrm{O}}</annotation></semantics></math>, <math display="inline" xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"><semantics><msub><mi mathvariant="normal">O</mi><mn mathvariant="normal">3</mn></msub><annotation encoding="application/x-tex">{\mathrm{O}_{\mathrm{3}}}</annotation></semantics></math>, suies, produits soufrés), qui affectent la qualité de l’air respiré et la santé.</td>
<td><p>Calculer la masse de dioxyde de carbone produite par unité d’énergie dégagée pour différents combustibles (l’équation de réaction et l’énergie massique dégagée étant fournies).</p>
<p>À partir de documents épidémiologiques, identifier et expliquer les conséquences sur la santé de certains polluants atmosphériques, telles les particules fines résultant de combustions.</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td>L’empreinte carbone d’une activité ou d’une personne est la masse de CO2 produite directement ou indirectement par sa consommation d’énergie et/ou de matière première.</td>
<td><p>Comparer sur l’ensemble de leur cycle de vie les impacts d’objets industriels (par exemple, voiture à moteur électrique ou à essence).</p>
<p>À partir de documents, analyser l’empreinte carbone de différentes activités humaines et proposer des comportements pour la minimiser ou la compenser.</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td>Les scénarios de transition écologique font différentes hypothèses sur la quantité de GES émise dans le futur. Ils évaluent les changements prévisibles, affectant principalement les plus fragiles.</td>
<td>Analyser l’impact de l’augmentation du CO2 sur le développement de la végétation, écosystèmes et les conditions de vie des êtres humains,</td>
</tr>
<tr class="odd">
<td>Les projections fournies par les modèles permettent de définir les aléas et peuvent orienter les prises de décision. Les mesures d’adaptation découlent d’une analyse des risques et des options pour y faire face.</td>
<td>Analyser des extraits de documents du GIEC ou d’accords internationaux proposant différents scénarios.</td>
</tr>
</tbody>
</table>
</div>
</div>
</div>
</div>
</div>
<!-- `youtube: HQoIAs3JGkQ` -->
<div>

</div>
<div class="intro quarto-layout-panel" data-layout-ncol="2">
<div class="quarto-layout-row">
<div class="quarto-layout-cell" style="flex-basis: 50.0%;justify-content: flex-start;">
<p>Les sociétés modernes sont dépendantes de l’énergie, or les choix énergétiques ont un impact sur le réchauffement climatique. Comment faire des choix responsables dans ce domaine?</p>
</div>
<div class="quarto-layout-cell" style="flex-basis: 50.0%;justify-content: flex-start;">
<p></p><figure class="wikimage figure"><picture>
			  <source type="image/webp" srcset="/img/ZkzY7Os5-1-300.webp 300w, /img/ZkzY7Os5-1-600.webp 600w, /img/ZkzY7Os5-1-1747.webp 1747w" sizes="100vw">
  <source type="image/png" srcset="/img/ZkzY7Os5-1-300.png 300w, /img/ZkzY7Os5-1-600.png 600w, /img/ZkzY7Os5-1-1747.png 1747w" sizes="100vw">
				<img class="img-fluid figure-img" src="https://www.lyceum.fr/2023-2024/img/ZkzY7Os5-1-300.webp" width="1747" height="1122" alt="Représentation graphique de l'élévation de températures depuis l'ère pré-industrielle." loading="lazy" decoding="async">
			</picture>
<figcaption id="caption">Représentation graphique de l'élévation de températures depuis l'ère pré-industrielle.</figcaption><figcaption id="credit">©&nbsp;&nbsp;CC BY-SA 4.0&nbsp;<a id="image-description" href="//commons.wikimedia.org/wiki/File:20160411_Global_warming_line_chart_(1850-2016)_-_Ed_Hawkins.png">via Wikimedia Commons</a></figcaption></figure><p></p>
</div>
</div>
</div>
<div class="appli">
<div class="callout callout-style-simple callout-note no-icon callout-titled">
<div class="callout-header d-flex align-content-center" data-bs-toggle="collapse" data-bs-target=".callout-2-contents" aria-controls="callout-2" aria-expanded="false" aria-label="Toggle callout">
<div class="callout-icon-container">
<i class="callout-icon no-icon"></i>
</div>
<div class="callout-title-container flex-fill">
Application
</div>
<div class="callout-btn-toggle d-inline-block border-0 py-1 ps-1 pe-0 float-end"><i class="callout-toggle"></i></div>
</div>
<div id="callout-2" class="callout-2-contents callout-collapse collapse">
<div class="callout-body-container callout-body">
<div class="appli">
<p>Évaluation diagnostique P69 du <a href="https://fr.calameo.com/read/004822953a13311d337ec">manuel Hachette Ed.2020</a>.</p>
</div>
</div>
</div>
</div>
</div>
<!-- ## Énergie et puissance

Énergie

: L'énergie est une grandeur qui peut être transféré à un corps pour le déplacer ou le
chauffer. On la mesure en joule(J) dans le système international(SI).

Puissance

: C'est l'énergie transférée par unité de temps. On la mesure en watt(W) dans le système
international(SI).

::: prop

$$
1W=1J/s
$$

ou $1J.s^{-1}$ pour les spécialistes!
:::

::: example

Dans une voiture l'énergie est stockée dans le réservoir(ou la batterie).

Le moteur est plus ou moins puissant pour accélérer plus ou moins vite en
consommant plus ou moins d'énergie à la seconde.

:::

TODO: Ordres de grandeurs 


::: {.exp titre="Utilisation d'une bouilloire"}

On lit sur une bouilloire une puissance de __________.

1. Combien de temps faut-il pour élever de 10 °C la température d'un litre
   d'eau.
2. En déduire la durée nécessaire pour faire bouillir 1L d'eau initialement à
   20°C.

_Données:_

- _il faut une calorie pour élever de 1°C la température d'1g d'eau._
- _1 calorie = 4,18J._

:::

-->
<section id="production-et-consommation-dénergie-dans-le-monde" class="level2" data-number="1">
<h2 data-number="1" class="anchored" data-anchor-id="production-et-consommation-dénergie-dans-le-monde"><span class="header-section-number">1</span> Production et consommation d’énergie dans le monde</h2>
<div class="appli">
<div class="callout callout-style-simple callout-note no-icon callout-titled">
<div class="callout-header d-flex align-content-center" data-bs-toggle="collapse" data-bs-target=".callout-3-contents" aria-controls="callout-3" aria-expanded="false" aria-label="Toggle callout">
<div class="callout-icon-container">
<i class="callout-icon no-icon"></i>
</div>
<div class="callout-title-container flex-fill">
Application
</div>
<div class="callout-btn-toggle d-inline-block border-0 py-1 ps-1 pe-0 float-end"><i class="callout-toggle"></i></div>
</div>
<div id="callout-3" class="callout-3-contents callout-collapse collapse">
<div class="callout-body-container callout-body">
<div class="appli">
<p>Faire l’activité PP68-69 du Livre Scolaire: <a href="https://lls.fr/ESTP68" class="uri">https://lls.fr/ESTP68</a></p>
</div>
</div>
</div>
</div>
</div>
<div class="callout callout-style-default callout-important callout-titled">
<div class="callout-header d-flex align-content-center">
<div class="callout-icon-container">
<i class="callout-icon"></i>
</div>
<div class="callout-title-container flex-fill">
Important
</div>
</div>
<div class="callout-body-container callout-body">
<p>L’énergie utilisée dans le monde provient d’une diversité de ressources parmi lesquelles les combustibles fossiles dominent.</p>
</div>
</div>
<div class="cell" data-execution_count="1">
<div class="cell-output cell-output-display">
<div>
<figure class="figure">
<p><picture>
			  <source type="image/webp" srcset="/img/fGGBUf4jqe-300.webp 300w, /img/fGGBUf4jqe-600.webp 600w, /img/fGGBUf4jqe-1302.webp 1302w" sizes="100vw">
  <source type="image/png" srcset="/img/fGGBUf4jqe-300.png 300w, /img/fGGBUf4jqe-600.png 600w, /img/fGGBUf4jqe-1302.png 1302w" sizes="100vw">
				<img class="img-fluid figure-img" src="https://www.lyceum.fr/2023-2024/img/fGGBUf4jqe-300.webp" width="1302" height="1056" alt="" loading="lazy" decoding="async">
			</picture>
</p>
</figure>
</div>
</div>
</div>
<div class="callout callout-style-default callout-important callout-titled">
<div class="callout-header d-flex align-content-center">
<div class="callout-icon-container">
<i class="callout-icon"></i>
</div>
<div class="callout-title-container flex-fill">
Important
</div>
</div>
<div class="callout-body-container callout-body">
<p>La consommation d’énergie est très inégalement répartie selon la richesse des pays(et des individus).</p>
</div>
</div>
<div class="cell" data-execution_count="2">
<div class="cell-output cell-output-display">
<div>
<figure class="figure">
<p><picture>
			  <source type="image/webp" srcset="/img/-Xf0DWDdKk-300.webp 300w, /img/-Xf0DWDdKk-600.webp 600w, /img/-Xf0DWDdKk-1292.webp 1292w" sizes="100vw">
  <source type="image/png" srcset="/img/-Xf0DWDdKk-300.png 300w, /img/-Xf0DWDdKk-600.png 600w, /img/-Xf0DWDdKk-1292.png 1292w" sizes="100vw">
				<img class="img-fluid figure-img" src="https://www.lyceum.fr/2023-2024/img/-Xf0DWDdKk-300.webp" width="1292" height="864" alt="" loading="lazy" decoding="async">
			</picture>
</p>
</figure>
</div>
</div>
</div>
<p></p><figure class="wikimage figure"><picture>
			  <source type="image/webp" srcset="/img/3QJWCCQ4rC-300.webp 300w, /img/3QJWCCQ4rC-600.webp 600w, /img/3QJWCCQ4rC-1427.webp 1427w" sizes="100vw">
  <source type="image/png" srcset="/img/3QJWCCQ4rC-300.png 300w, /img/3QJWCCQ4rC-600.png 600w, /img/3QJWCCQ4rC-1427.png 1427w" sizes="100vw">
				<img class="img-fluid figure-img" src="https://www.lyceum.fr/2023-2024/img/3QJWCCQ4rC-300.webp" width="1427" height="628" alt="Consommation énergétique par habitant dans le monde en 2003." loading="lazy" decoding="async">
			</picture>
<figcaption id="caption">Consommation énergétique par habitant dans le monde en 2003.</figcaption><figcaption id="credit">&nbsp;Public domain&nbsp;<a id="image-description" href="//commons.wikimedia.org/wiki/File:Energy_consumption_per_capita_2003_(French).png">via Wikimedia Commons</a></figcaption></figure><p></p>
<div class="callout callout-style-default callout-important callout-titled">
<div class="callout-header d-flex align-content-center">
<div class="callout-icon-container">
<i class="callout-icon"></i>
</div>
<div class="callout-title-container flex-fill">
Important
</div>
</div>
<div class="callout-body-container callout-body">
<p>La croissance de la consommation globale (doublement dans les 40 dernières années) est directement liée au modèle industriel de production et de consommation des sociétés.</p>
</div>
</div>
<p></p><figure class="wikimage figure"><picture>
			  <source type="image/webp" srcset="/img/MZDuThAsMt-300.webp 300w, /img/MZDuThAsMt-600.webp 600w, /img/MZDuThAsMt-850.webp 850w" sizes="100vw">
  <source type="image/svg+xml" srcset="/img/MZDuThAsMt-850.svg 850w" sizes="100vw">
				<img class="img-fluid figure-img" src="https://www.lyceum.fr/2023-2024/img/MZDuThAsMt-300.webp" width="850" height="600" alt="A l'image de la population, la consommation globale d'énergie n'a cessé de croitre ces 40 dernières années." loading="lazy" decoding="async">
			</picture>
<figcaption id="caption">A l'image de la population, la consommation globale d'énergie n'a cessé de croitre ces 40 dernières années.</figcaption><figcaption id="credit">©&nbsp;&nbsp;CC BY 3.0&nbsp;<a id="image-description" href="//commons.wikimedia.org/wiki/File:Energy_consumption_by_source,_OWID.svg">via Wikimedia Commons</a></figcaption></figure><p></p>
<div class="callout callout-style-default callout-important callout-titled">
<div class="callout-header d-flex align-content-center">
<div class="callout-icon-container">
<i class="callout-icon"></i>
</div>
<div class="callout-title-container flex-fill">
Important
</div>
</div>
<div class="callout-body-container callout-body">
<p>En moyenne mondiale, l’énergie est utilisée à parts comparables par le secteur industriel, les transports, le secteur de l’habitat et dans une moindre mesure par le secteur agricole.</p>
</div>
</div>
<div class="cell" data-execution_count="3">
<div class="cell-output cell-output-display">
<div>
<figure class="figure">
<p><picture>
			  <source type="image/webp" srcset="/img/RZSkeemOlR-300.webp 300w, /img/RZSkeemOlR-600.webp 600w, /img/RZSkeemOlR-997.webp 997w" sizes="100vw">
  <source type="image/png" srcset="/img/RZSkeemOlR-300.png 300w, /img/RZSkeemOlR-600.png 600w, /img/RZSkeemOlR-997.png 997w" sizes="100vw">
				<img class="img-fluid figure-img" src="https://www.lyceum.fr/2023-2024/img/RZSkeemOlR-300.webp" width="997" height="777" alt="" loading="lazy" decoding="async">
			</picture>
</p>
</figure>
</div>
</div>
</div>
<div class="callout callout-style-default callout-important callout-titled">
<div class="callout-header d-flex align-content-center">
<div class="callout-icon-container">
<i class="callout-icon"></i>
</div>
<div class="callout-title-container flex-fill">
Important
</div>
</div>
<div class="callout-body-container callout-body">
<p>Les énergies primaires sont disponibles sous forme de stocks (combustibles fossiles, uranium) et de flux (flux radiatif solaire, flux géothermique, puissance gravitationnelle à l’origine des marées).</p>
</div>
</div>
</section>
<section id="la-pollution-de-lair-et-ses-conséquences" class="level2" data-number="2">
<h2 data-number="2" class="anchored" data-anchor-id="la-pollution-de-lair-et-ses-conséquences"><span class="header-section-number">2</span> La pollution de l’air et ses conséquences</h2>
<div class="appli">
<div class="callout callout-style-simple callout-note no-icon callout-titled">
<div class="callout-header d-flex align-content-center" data-bs-toggle="collapse" data-bs-target=".callout-9-contents" aria-controls="callout-9" aria-expanded="false" aria-label="Toggle callout">
<div class="callout-icon-container">
<i class="callout-icon no-icon"></i>
</div>
<div class="callout-title-container flex-fill">
Application
</div>
<div class="callout-btn-toggle d-inline-block border-0 py-1 ps-1 pe-0 float-end"><i class="callout-toggle"></i></div>
</div>
<div id="callout-9" class="callout-9-contents callout-collapse collapse">
<div class="callout-body-container callout-body">
<div class="appli">
<p>Faire l’activité PP72-73 du Livre Scolaire: <a href="https://lls.fr/ESTP73" class="uri">https://lls.fr/ESTP73</a></p>
</div>
</div>
</div>
</div>
</div>
<div class="callout callout-style-default callout-important callout-titled">
<div class="callout-header d-flex align-content-center">
<div class="callout-icon-container">
<i class="callout-icon"></i>
</div>
<div class="callout-title-container flex-fill">
Important
</div>
</div>
<div class="callout-body-container callout-body">
<p>La combustion de carburants fossiles et de biomasse libère du dioxyde de carbone et également des aérosols et d’autres substances (<math display="inline" xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"><semantics><mrow><msub><mi mathvariant="normal">N</mi><mn mathvariant="normal">2</mn></msub><mi mathvariant="normal">O</mi></mrow><annotation encoding="application/x-tex">{\mathrm{N}}_{\mathrm{2}}{\mathrm{O}}</annotation></semantics></math>, <math display="inline" xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"><semantics><msub><mi mathvariant="normal">O</mi><mn mathvariant="normal">3</mn></msub><annotation encoding="application/x-tex">{\mathrm{O}}_{\mathrm{3}}</annotation></semantics></math>, suies, produits soufrés), qui affectent la qualité de l’air respiré et la santé.</p>
</div>
</div>
<!-- 

:::{.exp titre="Rendement d'un panneau solaire"} 

On éclaire perpendiculairement un panneau solaire rectangulaire (15cmx8cm) avec une lampe halogène.

![Photo de l'expérience](../../images/exp_panneau_solaire.jpg)

Le panneau solaire permet d'alimenter une lampe en lui fournissant une tension U=3,58V et une
intensité I=166,5mA. On rappelle que la puissance électrique s'écrit $P=UI$.

![Mesures](../../image/../images/exp_panneau_solaire_mesures.jpg)

On mesure l'éclairement avec un luxmètre au niveau du panneau solaire $E_v=250 lux$. On considérera que dans les conditions de l'expérience $1lux = 4 W.m^{-2}$.

_Calculer le rendement de la conversion énergie lumineuse → énergie électrique._

:::

-->
<!--

::: plus

En utilisant cette page web:

https://www.planete-energies.com/fr/medias/infographies/la-carte-du-monde-de-l-energie-3

Montrer sur des exemples que la consommation d'énergie est très inégalement répartie selon la
richesse des pays(et des individus).

:::

## L'empreinte carbone

Empreinte carbone

: L'empreinte carbone d'une activité ou d'une personne est la masse de CO~2~ produite directement
ou indirectement par sa consommation d'énergie et/ou de matière première.

::: appli

Questions 1 et 3 de l'activité 2 PP72-73 du [manuel Hachette Ed.2020](https://fr.calameo.com/read/004822953a13311d337ec)

:::

La combustion de carburants fossiles et de biomasse libère du dioxyde de carbone et également des
aérosols et d'autres substances (N~2~O, O~3~, suies, produits soufrés), qui affectent la qualité de
l'air respiré et la santé.


::: appli

Activité 2 PP72-73 du [manuel Hachette Ed.2020](https://www.enseignants.hachette-education.com/livres/enseignement-scientifique-terminales-livre-eleve-ed-2020-9782017866138)

1. Doc 1. Comparer l'impact carbone d'un véhicule électrique et d'un véhicule thermique au cours de
   son cycle de vie.
2. Doc 2 et 3. Expliquer à l'oral quel peut-être l'impact de notre mode de vie sur nos émissions de
   carbone.

:::




::: ref

- [Manuel Hachette Ed.2020](https://www.enseignants.hachette-education.com/livres/enseignement-scientifique-terminales-livre-eleve-ed-2020-9782017866138)

::: -->


</section>

 ]]></description>
  <category>TSCI</category>
  <guid>https://www.lyceum.fr/2023-2024/tg/sci/1-science-climat-et-societe/4-energie-choix-de-developpement-et-futur-climatique/</guid>
  <pubDate>Thu, 16 May 2024 13:21:00 GMT</pubDate>
</item>
<item>
  <title>Chapitre 5: Deux siècles d’énergie électrique</title>
  <link>https://www.lyceum.fr/2023-2024/tg/sci/2-le-futur-des-energies/5-deux-siecles-denergie-electrique/</link>
  <description><![CDATA[ 




<div class="programme">
<div class="callout callout-style-simple callout-note no-icon callout-titled">
<div class="callout-header d-flex align-content-center" data-bs-toggle="collapse" data-bs-target=".callout-1-contents" aria-controls="callout-1" aria-expanded="false" aria-label="Toggle callout">
<div class="callout-icon-container">
<i class="callout-icon no-icon"></i>
</div>
<div class="callout-title-container flex-fill">
Programme
</div>
<div class="callout-btn-toggle d-inline-block border-0 py-1 ps-1 pe-0 float-end"><i class="callout-toggle"></i></div>
</div>
<div id="callout-1" class="callout-1-contents callout-collapse collapse">
<div class="callout-body-container callout-body">
<div class="programme">
<table class="table table-bordered table-hover">
<thead class="table-warning">
<tr class="header">
<th>Savoirs</th>
<th>Savoir-faire</th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>Les alternateurs électriques exploitent le phénomène d’induction électromagnétique découvert par Faraday puis théorisé par Maxwell au XIXe siècle.</p>
<p>Ils réalisent une conversion d’énergie mécanique en énergie électrique avec un rendement potentiellement très proche de 1.</p></td>
<td><p>Reconnaître les éléments principaux d’un alternateur (source de champ magnétique et fil conducteur mobile) dans un schéma fourni.</p>
<p>Analyser les propriétés d’un alternateur modèle étudié expérimentalement en classe. Définir le rendement d’un alternateur et citer un phénomène susceptible de l’influencer.</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td>Au début du XXe siècle, la physique a connu une révolution conceptuelle à travers la vision quantique qui introduit un comportement probabiliste de la nature. Le caractère discret des spectres de raies d’émission des atomes s’explique de cette façon.</td>
<td>Interpréter et exploiter un spectre d’émission atomique.</td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>L’exploitation technologique des matériaux semi-conducteurs, en particulier du silicium, en est également une conséquence.</p>
<p>Ces matériaux sont utilisés en électronique et sont constitutifs des capteurs photovoltaïques. Ceux-ci absorbent l’énergie radiative et la convertissent en énergie électrique.</p></td>
<td><p>Comparer le spectre d’absorption d’un matériau semi-conducteur et le spectre solaire pour décider si ce matériau est susceptible d’être utilisé pour fabriquer un capteur photovoltaïque.</p>
<p>Tracer la caractéristique i(u) d’une cellule photovoltaïque et exploiter cette représentation pour déterminer la résistance d’utilisation maximisant la puissance électrique délivrée.</p></td>
</tr>
</tbody>
</table>
</div>
</div>
</div>
</div>
</div>
<p>Dans ce chapitre nous allons voir deux inventions qui permettent la production d’énergie électrique:</p>
<ul>
<li>l’alternateur</li>
<li>les cellules photovoltaïques</li>
</ul>
<p>Voici une vidéo d’excellente qualité produite par la BBC qui retrace l”«âge des inventions» de l’électricité durant le XIXe siècle et diffusée sur <a href="https://www.arte.tv/">arte.tv</a>.</p>
<p></p><div class="yt-embend"><div><iframe width="560" height="315" src="https://yewtu.be/embed/Im2G3FCk-fk" title="YouTube video player" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen=""></iframe><p><a href="https://www.youtube.com/watch?v=Im2G3FCk-fk">Vidéo</a> servie sans cookie via <a href="https://yewtu.be/">yewtu.be</a></p></div></div><p></p>
<!-- 
ARTE: Histoire de l'électricité e, trois parties: https://www.arte.tv/fr/videos/RC-018190/l-histoire-de-l-electricite/

`youtube: oce00LbvndU` Marche plus: 

`youtube: Im2G3FCk-fk` OK

`youtube: 2tm8IdoxHbk` Voir sur dailymotion: https://www.dailymotion.com/video/x4jg4nw


ARTE:
<iframe allowfullscreen="true" style="transition-duration:0;transition-property:no;margin:0 auto;position:relative;display:block;background-color:#000000;" frameborder="0" scrolling="no" width="100%" height="100%" src="https://www.arte.tv/player/v6/index.php?json_url=https%3A%2F%2Fapi.arte.tv%2Fapi%2Fplayer%2Fv2%2Fconfig%2Ffr%2F050724-002-A&lang=fr&autoplay=false&mute=0&previewData=%7B%22title%22%3A%22L'histoire%20de%20l'%C3%A9lectricit%C3%A9%20(2%2F3)%22%2C%22subtitle%22%3A%22L'%C3%A2ge%20des%20inventions%22%2C%22image%22%3A%22https%3A%2F%2Fapi-cdn.arte.tv%2Fapi%2Fmami%2Fv1%2Fprogram%2Ffr%2F050724-002-A%2F940x530%3Fts%3D1589790560%22%7D"></iframe>

-->
<section id="lalternateur" class="level2" data-number="1">
<h2 data-number="1" class="anchored" data-anchor-id="lalternateur"><span class="header-section-number">1</span> L’alternateur</h2>
<p>L’alternateur permet la conversion d’énergie mécanique en énergie électrique.</p>
<div class="example">
<p>Alternateur d’une voiture thermique</p>
<p></p><figure class="wikimage figure"><picture>
			  <source type="image/webp" srcset="/img/DfQYtb28ii-300.webp 300w, /img/DfQYtb28ii-600.webp 600w, /img/DfQYtb28ii-2093.webp 2093w" sizes="100vw">
  <source type="image/jpeg" srcset="/img/DfQYtb28ii-300.jpeg 300w, /img/DfQYtb28ii-600.jpeg 600w, /img/DfQYtb28ii-2093.jpeg 2093w" sizes="100vw">
				<img class="img-fluid figure-img" src="https://www.lyceum.fr/2023-2024/img/DfQYtb28ii-300.webp" width="2093" height="1290" alt="Pour recharger la batterie du véhicule, l'alternateur est entraîné par le moteur via une courroie." loading="lazy" decoding="async">
			</picture>
<figcaption id="caption">Pour recharger la batterie du véhicule, l'alternateur est entraîné par le moteur via une courroie.</figcaption><figcaption id="credit">©&nbsp;&nbsp;CC BY-SA 3.0&nbsp;<a id="image-description" href="//commons.wikimedia.org/wiki/File:Tendeur_courroie_alternateur_automobile.jpg">via Wikimedia Commons</a></figcaption></figure><p></p>
</div>
<section id="principe-de-lalternateur" class="level3" data-number="1.1">
<h3 data-number="1.1" class="anchored" data-anchor-id="principe-de-lalternateur"><span class="header-section-number">1.1</span> Principe de l’alternateur</h3>
<p>L’alternateur utilise le phénomène d’<em>induction électromagnétique</em> découvert par Faraday au XIXe siècle.</p>
<iframe src="https://phet.colorado.edu/sims/html/faradays-law/latest/faradays-law_fr.html" width="800" height="600" allowfullscreen="">
</iframe>
<p>Un fil électrique fixe(le <em>stator</em>) soumis à un champ magnétique tournant (le <em>rotor</em>) produit un mouvement alternatif des électrons au sein du stator: on crée ainsi un <strong>courant alternatif</strong>.</p>
<p></p><figure class="wikimage figure"><picture>
			  <source type="image/webp" srcset="/img/mQIph15Gzu-300.webp 300w, /img/mQIph15Gzu-454.webp 454w, /img/mQIph15Gzu-600.webp 600w" sizes="100vw">
  <source type="image/svg+xml" srcset="/img/mQIph15Gzu-454.svg 454w" sizes="100vw">
				<img class="img-fluid figure-img" src="https://www.lyceum.fr/2023-2024/img/mQIph15Gzu-300.webp" width="600" height="666" alt="Le mouvement de rotation de l'aimant produit un courant alternatif par l'effet d 'induction éléctromagnétique dans le fil conducteur électrique." loading="lazy" decoding="async">
			</picture>
<figcaption id="caption">Le mouvement de rotation de l'aimant produit un courant alternatif par l'effet d 'induction éléctromagnétique dans le fil conducteur électrique.</figcaption><figcaption id="credit">©&nbsp;&nbsp;CC BY 3.0&nbsp;<a id="image-description" href="//commons.wikimedia.org/wiki/File:Alternator_1.svg">via Wikimedia Commons</a></figcaption></figure><p></p>
<div class="plus">
<div class="callout callout-style-simple callout-note no-icon callout-titled">
<div class="callout-header d-flex align-content-center" data-bs-toggle="collapse" data-bs-target=".callout-2-contents" aria-controls="callout-2" aria-expanded="false" aria-label="Toggle callout">
<div class="callout-icon-container">
<i class="callout-icon no-icon"></i>
</div>
<div class="callout-title-container flex-fill">
En plus: La bobine
</div>
<div class="callout-btn-toggle d-inline-block border-0 py-1 ps-1 pe-0 float-end"><i class="callout-toggle"></i></div>
</div>
<div id="callout-2" class="callout-2-contents callout-collapse collapse">
<div class="callout-body-container callout-body">
<div class="plus" data-titre="La bobine">
<p>On utilise souvent une bobine pour produire le courant électrique. Une bobine est enroulement de fil électrique qui lorsqu’elle est parcourue un courant produit un champ magnétique.</p>
<p></p><figure class="wikimage figure"><picture>
			  <source type="image/webp" srcset="/img/FygpJYWMdp-300.webp 300w, /img/FygpJYWMdp-600.webp 600w, /img/FygpJYWMdp-760.webp 760w" sizes="100vw">
  <source type="image/jpeg" srcset="/img/FygpJYWMdp-300.jpeg 300w, /img/FygpJYWMdp-600.jpeg 600w, /img/FygpJYWMdp-760.jpeg 760w" sizes="100vw">
				<img class="img-fluid figure-img" src="https://www.lyceum.fr/2023-2024/img/FygpJYWMdp-300.webp" width="760" height="899" alt="Une bobine électronique de faible puissance. Les bobines haute-puissance dont au contraire utilisées en électrotechnique." loading="lazy" decoding="async">
			</picture>
<figcaption id="caption">Une bobine électronique de faible puissance. Les bobines haute-puissance dont au contraire utilisées en électrotechnique.</figcaption><figcaption id="credit">©&nbsp;&nbsp;CC BY-SA 4.0&nbsp;<a id="image-description" href="//commons.wikimedia.org/wiki/File:Common_mode_choke_2A_with_20mH_inductance.jpg">via Wikimedia Commons</a></figcaption></figure><p></p>
</div>
</div>
</div>
</div>
</div>
</section>
<section id="rendement-dun-alternateur" class="level3" data-number="1.2">
<h3 data-number="1.2" class="anchored" data-anchor-id="rendement-dun-alternateur"><span class="header-section-number">1.2</span> Rendement d’un alternateur</h3>
<p>Le rendement <math display="inline" xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"><semantics><mi>η</mi><annotation encoding="application/x-tex">\eta</annotation></semantics></math> de l’alternateur est le quotient de l’énergie électrique obtenue par de l’énergie mécanique fournie.</p>
<p><math display="block" xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"><semantics><mrow><mi>η</mi><mo>=</mo><mfrac><msub><mi>P</mi><mrow><mi>é</mi><mi>l</mi><mi>e</mi><mi>c</mi><mi>t</mi><mi>r</mi><mi>i</mi><mi>q</mi><mi>u</mi><mi>e</mi></mrow></msub><msub><mi>P</mi><mrow><mi>m</mi><mi>é</mi><mi>c</mi><mi>a</mi><mi>n</mi><mi>i</mi><mi>q</mi><mi>u</mi><mi>e</mi></mrow></msub></mfrac></mrow><annotation encoding="application/x-tex">
\eta = \frac{P_{électrique}}{P_{mécanique}}
</annotation></semantics></math></p>
<div class="prop">
<p>Les alternateurs réalisent une conversion d’énergie mécanique en énergie électrique avec un <strong>rendement potentiellement très proche de 1</strong>.</p>
</div>
</section>
</section>
<section id="les-cellules-photovoltaïques" class="level2" data-number="2">
<h2 data-number="2" class="anchored" data-anchor-id="les-cellules-photovoltaïques"><span class="header-section-number">2</span> Les cellules photovoltaïques</h2>
<p></p><div class="yt-embend"><div><iframe width="560" height="315" src="https://yewtu.be/embed/7BUjVyw5LaM" title="YouTube video player" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen=""></iframe><p><a href="https://www.youtube.com/watch?v=7BUjVyw5LaM">Vidéo</a> servie sans cookie via <a href="https://yewtu.be/">yewtu.be</a></p></div></div><p></p>
<p>Les cellules photovoltaïques sont aujourd’hui utilisées pour convertir l’énergie radiative solaire en énergie électrique. C’est une technologie autour de laquelle la recherche est acharnée compte tenu des impacts économiques et environnementaux envisageables.</p>
<p>Ce type de cellules utilise des matériaux bien particuliers utilisés en électronique: les <em>semi-conducteurs</em> comme le silicium.</p>
<section id="quest-ce-quun-semi-conducteur" class="level3" data-number="2.1">
<h3 data-number="2.1" class="anchored" data-anchor-id="quest-ce-quun-semi-conducteur"><span class="header-section-number">2.1</span> Qu’est-ce qu’un semi-conducteur?</h3>
<p>Vous avez déjà vu que les atomes présentent des spectres <em>discrets</em> qui ont été expliqués au début du <em>XXe siècle</em> par la description <em>quantique</em> de la matière à l’échelle de l’infiniment petit.</p>
<p></p><figure class="wikimage figure"><picture>
			  <source type="image/webp" srcset="/img/GAfEF7T5RP-300.webp 300w, /img/GAfEF7T5RP-600.svg 600w" sizes="100vw">
  <source type="image/svg+xml" srcset="/img/GAfEF7T5RP-600.svg 600w" sizes="100vw">
				<img class="img-fluid figure-img" src="https://www.lyceum.fr/2023-2024/img/GAfEF7T5RP-300.webp" width="600" height="450" alt="Les raies d'émission de l'hydrogène sont dues à la liberation de photons lors du passage d'un atome d'un niveau d'énergie à un autre." loading="lazy" decoding="async">
			</picture>
<figcaption id="caption">Les raies d'émission de l'hydrogène sont dues à la liberation de photons lors du passage d'un atome d'un niveau d'énergie à un autre.</figcaption><figcaption id="credit">©&nbsp;&nbsp;CC BY 2.5&nbsp;<a id="image-description" href="//commons.wikimedia.org/wiki/File:Hydrogen_transitions.svg">via Wikimedia Commons</a></figcaption></figure><p></p>
<p>Les spectres des solides présentent quant à eux des <em>bandes d’énergie</em>.</p>
<p>Un matériau semi-conducteur est un matériau dont les bandes de conduction et de valence sont disjointes, mais proches.</p>
<p></p><figure class="wikimage figure"><picture>
			  <source type="image/webp" srcset="/img/h732VKNool-300.webp 300w, /img/h732VKNool-420.webp 420w, /img/h732VKNool-600.webp 600w" sizes="100vw">
  <source type="image/svg+xml" srcset="/img/h732VKNool-420.svg 420w" sizes="100vw">
				<img class="img-fluid figure-img" src="https://www.lyceum.fr/2023-2024/img/h732VKNool-300.webp" width="600" height="428" alt="Dans un matériau semi-conducteur la bande de conduction est proche de la bande de valence." loading="lazy" decoding="async">
			</picture>
<figcaption id="caption">Dans un matériau semi-conducteur la bande de conduction est proche de la bande de valence.</figcaption><figcaption id="credit">©&nbsp;&nbsp;CC BY-SA 4.0&nbsp;<a id="image-description" href="//commons.wikimedia.org/wiki/File:Semiconductor_band_structure_(lots_of_bands_2).svg">via Wikimedia Commons</a></figcaption></figure><p></p>
</section>
<section id="rendement-de-la-conversion" class="level3" data-number="2.2">
<h3 data-number="2.2" class="anchored" data-anchor-id="rendement-de-la-conversion"><span class="header-section-number">2.2</span> Rendement de la conversion</h3>
<div class="prop">
<p>Pour être efficace et rentable, le matériau semi-conducteur doit absorber un maximum de l’énergie radiative solaire pour la convertir en énergie électrique.</p>
<p></p><figure class="wikimage figure"><picture>
			  <source type="image/webp" srcset="/img/JLwkPCZJqE-300.webp 300w, /img/JLwkPCZJqE-600.webp 600w, /img/JLwkPCZJqE-642.webp 642w" sizes="100vw">
  <source type="image/png" srcset="/img/JLwkPCZJqE-300.png 300w, /img/JLwkPCZJqE-600.png 600w, /img/JLwkPCZJqE-642.png 642w" sizes="100vw">
				<img class="img-fluid figure-img" src="https://www.lyceum.fr/2023-2024/img/JLwkPCZJqE-300.webp" width="642" height="447" alt="Le maximum d’émission du spectre solaire est dans le vert (λ=504 nm). Une cellule photodiode en silicium a son maximum d'absorption aux alentours de 1µm(IR), absorbe tout de même une grande partie du spectre solaire." loading="lazy" decoding="async">
			</picture>
<figcaption id="caption">Le maximum d’émission du spectre solaire est dans le vert (λ=504 nm). Une cellule photodiode en silicium a son maximum d'absorption aux alentours de 1µm(IR), absorbe tout de même une grande partie du spectre solaire.</figcaption><figcaption id="credit">©&nbsp;&nbsp;CC BY-SA 4.0&nbsp;<a id="image-description" href="//commons.wikimedia.org/wiki/File:Solar_Spectrum_and_Spectral-Response.png">via Wikimedia Commons</a></figcaption></figure><p></p>
</div>
<div class="plus">
<div class="callout callout-style-simple callout-note no-icon callout-titled">
<div class="callout-header d-flex align-content-center" data-bs-toggle="collapse" data-bs-target=".callout-3-contents" aria-controls="callout-3" aria-expanded="false" aria-label="Toggle callout">
<div class="callout-icon-container">
<i class="callout-icon no-icon"></i>
</div>
<div class="callout-title-container flex-fill">
En plus: Rendement des cellules photovoltaïques
</div>
<div class="callout-btn-toggle d-inline-block border-0 py-1 ps-1 pe-0 float-end"><i class="callout-toggle"></i></div>
</div>
<div id="callout-3" class="callout-3-contents callout-collapse collapse">
<div class="callout-body-container callout-body">
<div class="plus" data-titre="Rendement des cellules photovoltaïques">
<p></p><figure class="wikimage figure"><picture>
			  <source type="image/webp" srcset="/img/bTh0CISbxy-300.webp 300w, /img/bTh0CISbxy-600.webp 600w, /img/bTh0CISbxy-4650.webp 4650w" sizes="100vw">
  <source type="image/png" srcset="/img/bTh0CISbxy-300.png 300w, /img/bTh0CISbxy-600.png 600w, /img/bTh0CISbxy-4650.png 4650w" sizes="100vw">
				<img class="img-fluid figure-img" src="https://www.lyceum.fr/2023-2024/img/bTh0CISbxy-300.webp" width="4650" height="2457" alt="La limite théorique de rendement dite limite de Shockley-Queisser est de l'ordre de 33% pour une
cellule unijonction, les meilleures cellules de ce type ont actuellement un rendement de 20 à 25%,
mais on peut améliorer le rendement en utilisant par exemple des cellules à jonctions multiples." loading="lazy" decoding="async">
			</picture>
<figcaption id="caption">La limite théorique de rendement dite limite de Shockley-Queisser est de l'ordre de 33% pour une
cellule unijonction, les meilleures cellules de ce type ont actuellement un rendement de 20 à 25%,
mais on peut améliorer le rendement en utilisant par exemple des cellules à jonctions multiples.</figcaption><figcaption id="credit">&nbsp;Public domain&nbsp;<a id="image-description" href="//commons.wikimedia.org/wiki/File:CellPVeff(rev200406).png">via Wikimedia Commons</a></figcaption></figure><p></p>
</div>
</div>
</div>
</div>
</div>


</section>
</section>

 ]]></description>
  <category>TSCI</category>
  <guid>https://www.lyceum.fr/2023-2024/tg/sci/2-le-futur-des-energies/5-deux-siecles-denergie-electrique/</guid>
  <pubDate>Thu, 16 May 2024 13:21:00 GMT</pubDate>
</item>
<item>
  <title>Chapitre 6: Les atouts de l’électricité</title>
  <link>https://www.lyceum.fr/2023-2024/tg/sci/2-le-futur-des-energies/6-les-atouts-de-lelectricite/</link>
  <description><![CDATA[ 




<div class="programme">
<div class="callout callout-style-simple callout-note no-icon callout-titled">
<div class="callout-header d-flex align-content-center" data-bs-toggle="collapse" data-bs-target=".callout-1-contents" aria-controls="callout-1" aria-expanded="false" aria-label="Toggle callout">
<div class="callout-icon-container">
<i class="callout-icon no-icon"></i>
</div>
<div class="callout-title-container flex-fill">
Programme
</div>
<div class="callout-btn-toggle d-inline-block border-0 py-1 ps-1 pe-0 float-end"><i class="callout-toggle"></i></div>
</div>
<div id="callout-1" class="callout-1-contents callout-collapse collapse">
<div class="callout-body-container callout-body">
<div class="programme">
<table class="table table-bordered table-hover">
<thead class="table-warning">
<tr class="header">
<th>Savoirs</th>
<th>Savoir-faire</th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>Trois méthodes permettent d’obtenir de l’énergie électrique sans nécessiter de combustion :</p>
<ul>
<li>la conversion d’énergie mécanique, soit directe (dynamos, éoliennes, hydroliennes, barrages hydroélectriques), soit indirecte à partir d’énergie thermique (centrales nucléaires, centrales solaires thermiques, géothermie);</li>
<li>la conversion de l’énergie radiative reçue du Soleil (panneaux photovoltaïques);</li>
<li>la conversion électrochimique (piles ou accumulateurs conventionnels, piles à hydrogène).</li>
</ul></td>
<td><p>Décrire des exemples de chaînes de transformations énergétiques permettant d’obtenir de l’énergie électrique à partir de différentes ressources primaires d’énergie.</p>
<p>Calculer le rendement global d’un système de conversion d’énergie.</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td>Ces méthodes sans combustion ont néanmoins un impact sur l’environnement et la biodiversité ou présentent des risques spécifiques (pollution chimique, déchets radioactifs, accidents industriels…).</td>
<td>Analyser des documents présentant les conséquences de l’utilisation de ressources géologiques (métaux rares, etc.).</td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>Pour faire face à l’intermittence liée à certains modes de production ou à la consommation, l’énergie électrique doit être convertie sous une forme stockable :</p>
<ul>
<li>énergie chimique (accumulateurs);</li>
<li>énergie potentielle (barrages);</li>
<li>énergie électromagnétique (super- capacités).</li>
</ul></td>
<td>Comparer différents dispositifs de stockage d’énergie selon différents critères (masses mises en jeu, capacité et durée de stockage, impact écologique).</td>
</tr>
</tbody>
</table>
</div>
</div>
</div>
</div>
</div>
<div>

</div>
<div class="intro quarto-layout-panel" data-layout-ncol="2">
<div class="quarto-layout-row">
<div class="quarto-layout-cell" style="flex-basis: 50.0%;justify-content: flex-start;">
<p>L’énergie électrique présente de nombreux avantages : une distribution aisée, sûre et à faible impact écologique; l’existence de réseaux de distribution très étendus; la disponibilité de convertisseurs de bon rendement permettant de transformer l’énergie électrique en d’autres formes d’énergie ou, symétriquement, d’obtenir de l’énergie électrique. <strong>L’existence de procédés d’obtention d’énergie électrique sans combustion justifie le rôle central que cette forme d’énergie est amenée à jouer à l’avenir</strong>.</p>
</div>
<div class="quarto-layout-cell" style="flex-basis: 50.0%;justify-content: flex-start;">
<p></p><figure class="wikimage figure"><picture>
			  <source type="image/webp" srcset="/img/kH-09flAuw-300.webp 300w, /img/kH-09flAuw-600.webp 600w, /img/kH-09flAuw-4150.webp 4150w" sizes="100vw">
  <source type="image/jpeg" srcset="/img/kH-09flAuw-300.jpeg 300w, /img/kH-09flAuw-600.jpeg 600w, /img/kH-09flAuw-4150.jpeg 4150w" sizes="100vw">
				<img class="img-fluid figure-img" src="https://www.lyceum.fr/2023-2024/img/kH-09flAuw-300.webp" width="4150" height="2790" alt="La centrale solaire espagnole d'Andasol est une centrale thermodynamique, elle utilise l'énergie solaire et la stocke afin de produire une énergie propre de façon quasi-continue." loading="lazy" decoding="async">
			</picture>
<figcaption id="caption">La centrale solaire espagnole d'Andasol est une centrale thermodynamique, elle utilise l'énergie solaire et la stocke afin de produire une énergie propre de façon quasi-continue.</figcaption><figcaption id="credit">©&nbsp;&nbsp;CC BY-SA 4.0&nbsp;<a id="image-description" href="//commons.wikimedia.org/wiki/File:Andasol_Guadix_4.jpg">via Wikimedia Commons</a></figcaption></figure><p></p>
</div>
</div>
</div>
<section id="comment-produire-de-lénergie-électrique-sans-combustion" class="level2" data-number="1">
<h2 data-number="1" class="anchored" data-anchor-id="comment-produire-de-lénergie-électrique-sans-combustion"><span class="header-section-number">1</span> Comment produire de l’énergie électrique sans combustion?</h2>
<p>Trois méthodes permettent d’obtenir de l’énergie électrique sans nécessiter de combustion :</p>
<ul>
<li>la conversion d’<strong>énergie mécanique</strong>,
<ul>
<li>soit <em>directe</em> (dynamos, éoliennes, hydroliennes, barrages hydroélectriques),</li>
<li>soit <em>indirecte</em> à partir d’énergie thermique (centrales nucléaires, centrales solaires thermiques, géothermie);<br>
</li>
</ul></li>
<li>la conversion de l’<strong>énergie radiative</strong> reçue du Soleil (panneaux photovoltaïques);<br>
</li>
<li>la conversion <strong>électrochimique</strong> (piles ou accumulateurs conventionnels, piles à hydrogène).</li>
</ul>
</section>
<section id="rendement-de-conversion" class="level2" data-number="2">
<h2 data-number="2" class="anchored" data-anchor-id="rendement-de-conversion"><span class="header-section-number">2</span> Rendement de conversion</h2>
<dl>
<dt>
Rendement
</dt>
<dd>
<div>
<p>À puissance constante, le rendement <math display="inline" xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"><semantics><mi>r</mi><annotation encoding="application/x-tex">r</annotation></semantics></math> est le rapport entre l’énergie (ou la puissance) après conversion et l’énergie (ou la puissance) avant conversion.</p>
</div>
</dd>
</dl>
<p><math display="block" xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"><semantics><mrow><mi>r</mi><mo>=</mo><mfrac><msub><mi>E</mi><mrow><mi>s</mi><mi>o</mi><mi>r</mi><mi>t</mi><mi>i</mi><mi>e</mi></mrow></msub><msub><mi>E</mi><mrow><mi>e</mi><mi>n</mi><mi>t</mi><mi>r</mi><mi>é</mi><mi>e</mi></mrow></msub></mfrac><mo>=</mo><mfrac><msub><mi>P</mi><mrow><mi>s</mi><mi>o</mi><mi>r</mi><mi>t</mi><mi>i</mi><mi>e</mi></mrow></msub><msub><mi>P</mi><mrow><mi>e</mi><mi>n</mi><mi>t</mi><mi>r</mi><mi>é</mi><mi>e</mi></mrow></msub></mfrac></mrow><annotation encoding="application/x-tex">
r=\frac{E_{sortie}}{E_{entrée}}=\frac{P_{sortie}}{P_{entrée}}
</annotation></semantics></math></p>
<div class="prop">
<p>Le rendement a toujours une valeur comprise entre 0 et 1. On l’exprime souvent en pourcentage.</p>
</div>
<div class="appli">
<div class="callout callout-style-simple callout-note no-icon callout-titled">
<div class="callout-header d-flex align-content-center" data-bs-toggle="collapse" data-bs-target=".callout-2-contents" aria-controls="callout-2" aria-expanded="false" aria-label="Toggle callout">
<div class="callout-icon-container">
<i class="callout-icon no-icon"></i>
</div>
<div class="callout-title-container flex-fill">
Application
</div>
<div class="callout-btn-toggle d-inline-block border-0 py-1 ps-1 pe-0 float-end"><i class="callout-toggle"></i></div>
</div>
<div id="callout-2" class="callout-2-contents callout-collapse collapse">
<div class="callout-body-container callout-body">
<div class="appli clearfix">
<p></p><figure class="wikimage figure"><picture>
			  <source type="image/webp" srcset="/img/jj7Nvz_sgT-300.webp 300w, /img/jj7Nvz_sgT-600.webp 600w, /img/jj7Nvz_sgT-1180.webp 1180w" sizes="100vw">
  <source type="image/jpeg" srcset="/img/jj7Nvz_sgT-300.jpeg 300w, /img/jj7Nvz_sgT-600.jpeg 600w, /img/jj7Nvz_sgT-1180.jpeg 1180w" sizes="100vw">
				<img class="img-fluid figure-img" src="https://www.lyceum.fr/2023-2024/img/jj7Nvz_sgT-300.webp" width="1180" height="630" alt="Chantier du réacteur EPR de Flamanville en 2010. Celui-ci devait être mis en service en 2012, mais n'est toujours pas en service en 2022." loading="lazy" decoding="async">
			</picture>
<figcaption id="caption">Chantier du réacteur EPR de Flamanville en 2010. Celui-ci devait être mis en service en 2012, mais n'est toujours pas en service en 2022.</figcaption><figcaption id="credit">©&nbsp;&nbsp;CC BY 3.0&nbsp;<a id="image-description" href="//commons.wikimedia.org/wiki/File:Flamanville-3_2010-07-15.jpg">via Wikimedia Commons</a></figcaption></figure><p></p>
<p>Le réacteur EPR(dit aussi de troisième génération) de Flamanville 3 est dimensionné avec une puissance thermique de 4 300 MW, pour une puissance électrique délivrée sur le réseau de 1 630 MW.</p>
<ol type="1">
<li>Calculer son rendement.</li>
<li>Le comparer au rendement des réacteurs de Flamanville 1 et 2 de deuxième génération puissance thermique de 3817 MW, pour une puissance électrique délivrée sur le réseau de 1 330 MW.</li>
</ol>
<p><a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/Centrale_nucl%C3%A9aire_de_Flamanville#Caract%C3%A9ristiques_des_r%C3%A9acteurs" class="cite-source">Article Wikipédia</a></p>
</div>
</div>
</div>
</div>
</div>
</section>
<section id="comment-stocker-lénergie-électrique" class="level2" data-number="3">
<h2 data-number="3" class="anchored" data-anchor-id="comment-stocker-lénergie-électrique"><span class="header-section-number">3</span> Comment stocker l’énergie électrique ?</h2>
<p>Pour faire face à l’intermittence liée à certains modes de production ou à la consommation, l’énergie électrique doit être convertie sous une forme stockable :</p>
<ul>
<li>énergie chimique (accumulateurs),</li>
<li>énergie potentielle (barrages),</li>
<li>énergie électromagnétique (super-capacités).</li>
</ul>


</section>

 ]]></description>
  <category>TSCI</category>
  <guid>https://www.lyceum.fr/2023-2024/tg/sci/2-le-futur-des-energies/6-les-atouts-de-lelectricite/</guid>
  <pubDate>Thu, 16 May 2024 13:21:00 GMT</pubDate>
</item>
<item>
  <title>Chapitre 7: Optimisation du transport de l’électricité</title>
  <link>https://www.lyceum.fr/2023-2024/tg/sci/2-le-futur-des-energies/7-optimisation-du-transport-de-lelectricite/</link>
  <description><![CDATA[ 




<div class="programme">
<div class="callout callout-style-simple callout-note no-icon callout-titled">
<div class="callout-header d-flex align-content-center" data-bs-toggle="collapse" data-bs-target=".callout-1-contents" aria-controls="callout-1" aria-expanded="false" aria-label="Toggle callout">
<div class="callout-icon-container">
<i class="callout-icon no-icon"></i>
</div>
<div class="callout-title-container flex-fill">
Programme
</div>
<div class="callout-btn-toggle d-inline-block border-0 py-1 ps-1 pe-0 float-end"><i class="callout-toggle"></i></div>
</div>
<div id="callout-1" class="callout-1-contents callout-collapse collapse">
<div class="callout-body-container callout-body">
<div class="programme">
<table class="table table-bordered table-hover">
<thead class="table-warning">
<tr class="header">
<th>Savoirs</th>
<th>Savoir-faire</th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>Au cours du transport, une partie de l’énergie électrique, dissipée dans l’environnement par effet Joule, ne parvient pas à l’utilisateur.</p>
<p>L’utilisation de la haute tension dans les lignes électriques limite les pertes par effet Joule, à puissance transportée fixée.</p></td>
<td><p>Faire un schéma d’un circuit électrique modélisant une ligne à haute tension.</p>
<p>Utiliser les formules littérales reliant la puissance à la résistance, l’intensité et la tension pour identifier l’influence de ces grandeurs sur l’effet Joule.</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>Un réseau de transport électrique peut être modélisé mathématiquement par un graphe orienté dont les arcs représentent les lignes électriques et dont les sommets représentent les sources distributrices, les nœuds intermédiaires et les cibles destinatrices.</p>
<p>Dans ce modèle, l’objectif est de minimiser les pertes par effet Joule sur l’ensemble du réseau sous les contraintes suivantes :</p>
<ul>
<li><p>l’intensité totale sortant d’une source est limitée par la puissance maximale distribuée;</p></li>
<li><p>l’intensité totale entrant dans chaque nœud intermédiaire est égale à l’intensité totale qui en sort;</p></li>
<li><p>l’intensité totale arrivant à chaque cible est imposée par la puissance qui y est utilisée.</p></li>
</ul></td>
<td><p>Modéliser un réseau de distribution électrique simple par un graphe orienté. Exprimer mathématiquement les contraintes et la fonction à minimiser.</p>
<p>Sur l’exemple d’un réseau comprenant uniquement deux sources, un nœud intermédiaire et deux cibles, formuler le problème de minimisation des pertes par effet Joule et le résoudre pour différentes valeurs numériques correspondant aux productions des sources et aux besoins des cibles.</p></td>
</tr>
</tbody>
</table>
</div>
</div>
</div>
</div>
</div>
<!-- `youtube: KstC2jRZJns` -->
<section id="transport-en-haute-tension" class="level2" data-number="1">
<h2 data-number="1" class="anchored" data-anchor-id="transport-en-haute-tension"><span class="header-section-number">1</span> Transport en haute tension</h2>
<div class="prop">
<p>Lorsqu’un conducteur est traversé par un courant, de l’énergie thermique est perdue: c’est l’<em>effet Joule</em>.</p>
<p>La puissance dissipée par effet Joule est donnée par la formule.</p>
<p><math display="block" xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"><semantics><mrow><msub><mi>P</mi><mi>J</mi></msub><mo>=</mo><mi>R</mi><msup><mi>I</mi><mn>2</mn></msup></mrow><annotation encoding="application/x-tex">
P_J = RI^2
</annotation></semantics></math></p>
</div>
<p>Lorsqu’on élève la tension pour transporter l’électricité, à puissance égale, l’intensité diminue puisque <math display="inline" xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"><semantics><mrow><mi>P</mi><mo>=</mo><mi>U</mi><mi>I</mi></mrow><annotation encoding="application/x-tex">P=UI</annotation></semantics></math>. Ainsi la puissance dissipée par effet Joule diminue aussi.</p>
<p></p><div class="yt-embend"><div><iframe width="560" height="315" src="https://yewtu.be/embed/mseLxVZ2zCs" title="YouTube video player" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen=""></iframe><p><a href="https://www.youtube.com/watch?v=mseLxVZ2zCs">Vidéo</a> servie sans cookie via <a href="https://yewtu.be/">yewtu.be</a></p></div></div><p></p>
<div class="appli">
<div class="callout callout-style-simple callout-note no-icon callout-titled">
<div class="callout-header d-flex align-content-center" data-bs-toggle="collapse" data-bs-target=".callout-2-contents" aria-controls="callout-2" aria-expanded="false" aria-label="Toggle callout">
<div class="callout-icon-container">
<i class="callout-icon no-icon"></i>
</div>
<div class="callout-title-container flex-fill">
Application
</div>
<div class="callout-btn-toggle d-inline-block border-0 py-1 ps-1 pe-0 float-end"><i class="callout-toggle"></i></div>
</div>
<div id="callout-2" class="callout-2-contents callout-collapse collapse">
<div class="callout-body-container callout-body">
<div class="appli">
<p>Une centrale électrique produit une puissance électrique de 100MW à destination d’une ville située à 40km.</p>
<p>Calculer la puissance dissipée par effet Joule pour un transport en BT à 400V et le comparer à un transport en THT à 400kV.</p>
<p>Données: la résistance linéique des lignes électriques est de <math display="inline" xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"><semantics><mrow><mn>0</mn><mo>,</mo><mn>25</mn><mi>Ω</mi><mi>/</mi><mi>k</mi><mi>m</mi></mrow><annotation encoding="application/x-tex">0,25\Omega/km</annotation></semantics></math></p>
</div>
</div>
</div>
</div>
</div>
</section>
<section id="minimiser-les-pertes-par-effet-joule" class="level2" data-number="2">
<h2 data-number="2" class="anchored" data-anchor-id="minimiser-les-pertes-par-effet-joule"><span class="header-section-number">2</span> Minimiser les pertes par effet Joule</h2>
<div class="appli">
<div class="callout callout-style-simple callout-note no-icon callout-titled">
<div class="callout-header d-flex align-content-center" data-bs-toggle="collapse" data-bs-target=".callout-3-contents" aria-controls="callout-3" aria-expanded="false" aria-label="Toggle callout">
<div class="callout-icon-container">
<i class="callout-icon no-icon"></i>
</div>
<div class="callout-title-container flex-fill">
Application
</div>
<div class="callout-btn-toggle d-inline-block border-0 py-1 ps-1 pe-0 float-end"><i class="callout-toggle"></i></div>
</div>
<div id="callout-3" class="callout-3-contents callout-collapse collapse">
<div class="callout-body-container callout-body">
<div class="appli">
<p>Activité P128-129</p>
</div>
</div>
</div>
</div>
</div>
<p>Pour minimiser les pertes par effet Joule sur un réseau à deux sources <math display="inline" xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"><semantics><msub><mi>S</mi><mn>1</mn></msub><annotation encoding="application/x-tex">S_1</annotation></semantics></math> et <math display="inline" xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"><semantics><msub><mi>S</mi><mn>2</mn></msub><annotation encoding="application/x-tex">S_2</annotation></semantics></math>.</p>
<ol type="1">
<li>On modélise le réseau par un graphe orienté.</li>
<li>On écrit la fonction <math display="inline" xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"><semantics><mrow><mi>f</mi><mrow><mo stretchy="true" form="prefix">(</mo><msub><mi>I</mi><mn>1</mn></msub><mo>,</mo><msub><mi>I</mi><mn>2</mn></msub><mo stretchy="true" form="postfix">)</mo></mrow></mrow><annotation encoding="application/x-tex">f(I_1, I_2)</annotation></semantics></math> de calcul de la somme des puissances perdues par effet Joule en fonction de <math display="inline" xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"><semantics><msub><mi>I</mi><mn>1</mn></msub><annotation encoding="application/x-tex">I_1</annotation></semantics></math> et <math display="inline" xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"><semantics><msub><mi>I</mi><mn>2</mn></msub><annotation encoding="application/x-tex">I_2</annotation></semantics></math>.</li>
<li>En appliquant la loi des nœuds on exprime <math display="inline" xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"><semantics><msub><mi>I</mi><mn>2</mn></msub><annotation encoding="application/x-tex">I_2</annotation></semantics></math> en fonction de <math display="inline" xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"><semantics><msub><mi>I</mi><mn>1</mn></msub><annotation encoding="application/x-tex">I_1</annotation></semantics></math>.</li>
<li>On réécrit la fonction <math display="inline" xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"><semantics><mi>f</mi><annotation encoding="application/x-tex">f</annotation></semantics></math> seulement en fonction de <math display="inline" xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"><semantics><msub><mi>I</mi><mn>1</mn></msub><annotation encoding="application/x-tex">I_1</annotation></semantics></math>.</li>
<li>On recherche le minimum de la fonction <math display="inline" xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"><semantics><mi>f</mi><annotation encoding="application/x-tex">f</annotation></semantics></math> par méthode graphique ou analytique.</li>
</ol>


</section>

 ]]></description>
  <category>TSCI</category>
  <guid>https://www.lyceum.fr/2023-2024/tg/sci/2-le-futur-des-energies/7-optimisation-du-transport-de-lelectricite/</guid>
  <pubDate>Thu, 16 May 2024 13:21:00 GMT</pubDate>
</item>
<item>
  <title>Chapitre 8: Choix énergétiques et impacts sur les sociétés</title>
  <link>https://www.lyceum.fr/2023-2024/tg/sci/2-le-futur-des-energies/8-choix-energetiques-et-impacts-sur-les-societes/</link>
  <description><![CDATA[ 




<div class="programme">
<div class="callout callout-style-simple callout-note no-icon callout-titled">
<div class="callout-header d-flex align-content-center" data-bs-toggle="collapse" data-bs-target=".callout-1-contents" aria-controls="callout-1" aria-expanded="false" aria-label="Toggle callout">
<div class="callout-icon-container">
<i class="callout-icon no-icon"></i>
</div>
<div class="callout-title-container flex-fill">
Programme
</div>
<div class="callout-btn-toggle d-inline-block border-0 py-1 ps-1 pe-0 float-end"><i class="callout-toggle"></i></div>
</div>
<div id="callout-1" class="callout-1-contents callout-collapse collapse">
<div class="callout-body-container callout-body">
<div class="programme">
<table class="table table-bordered table-hover">
<thead class="table-warning">
<tr class="header">
<th>Savoirs</th>
<th>Savoir-faire</th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><ul>
<li>Pour que soit mise en œuvre une adaptation efficace aux changements inéluctables et qu’en soit atténué l’impact négatif, les choix énergétiques supposent une compréhension globale du système Terre.</li>
<li>Ces choix doivent tenir compte de nombreux critères et paramètres : disponibilité des ressources et adéquation aux besoins, impacts (climatique, écologique, sanitaire, agricole), vulnérabilités et gestion des risques, faisabilité, conséquences économiques et sociales. L’analyse de ces éléments de décision conduit le plus souvent à une recherche de diversification ou d’évolution des ressources (mix énergétique).</li>
<li>Les durées longues, liées à l’inertie de certains systèmes (infrastructures énergétiques, transports, production industrielle), sont à confronter à l’urgence de l’action.</li>
<li>La transition écologique des sociétés repose sur la créativité scientifique et technologique, comme sur l’invention de nouveaux comportements individuels et collectifs (consommations, déplacements, relations Nord-Sud).</li>
</ul></td>
<td><p>Analyser d’un point de vue global les impacts de choix énergétiques majeurs : exemple du nucléaire.</p>
<p>Dans une étude de cas, analyser des choix énergétiques locaux selon les critères et les paramètres mentionnés.</p></td>
</tr>
</tbody>
</table>
</div>
</div>
</div>
</div>
</div>
<p></p><div class="yt-embend"><div><iframe width="560" height="315" src="https://yewtu.be/embed/DyVfHYkiv88" title="YouTube video player" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen=""></iframe><p><a href="https://www.youtube.com/watch?v=DyVfHYkiv88">Vidéo</a> servie sans cookie via <a href="https://yewtu.be/">yewtu.be</a></p></div></div><p></p>
<div class="appli">
<div class="callout callout-style-simple callout-note no-icon callout-titled">
<div class="callout-header d-flex align-content-center" data-bs-toggle="collapse" data-bs-target=".callout-2-contents" aria-controls="callout-2" aria-expanded="false" aria-label="Toggle callout">
<div class="callout-icon-container">
<i class="callout-icon no-icon"></i>
</div>
<div class="callout-title-container flex-fill">
Application
</div>
<div class="callout-btn-toggle d-inline-block border-0 py-1 ps-1 pe-0 float-end"><i class="callout-toggle"></i></div>
</div>
<div id="callout-2" class="callout-2-contents callout-collapse collapse">
<div class="callout-body-container callout-body">
<div class="appli">
<p>Préparer un oral sur une question personnelle relative au thème du chapitre : «Choix énergétiques et impacts sur les sociétés.»</p>
</div>
</div>
</div>
</div>
</div>



 ]]></description>
  <category>TSCI</category>
  <guid>https://www.lyceum.fr/2023-2024/tg/sci/2-le-futur-des-energies/8-choix-energetiques-et-impacts-sur-les-societes/</guid>
  <pubDate>Thu, 16 May 2024 13:21:00 GMT</pubDate>
</item>
<item>
  <title>Chapitre 10: L’évolution comme grille de lecture du monde</title>
  <link>https://www.lyceum.fr/2023-2024/tg/sci/3-une-histoire-du-vivant/10-levolution-comme-grille-de-lecture-du-monde/</link>
  <description><![CDATA[ 




<div class="programme">
<div class="callout callout-style-simple callout-note no-icon callout-titled">
<div class="callout-header d-flex align-content-center" data-bs-toggle="collapse" data-bs-target=".callout-1-contents" aria-controls="callout-1" aria-expanded="false" aria-label="Toggle callout">
<div class="callout-icon-container">
<i class="callout-icon no-icon"></i>
</div>
<div class="callout-title-container flex-fill">
Programme
</div>
<div class="callout-btn-toggle d-inline-block border-0 py-1 ps-1 pe-0 float-end"><i class="callout-toggle"></i></div>
</div>
<div id="callout-1" class="callout-1-contents callout-collapse collapse">
<div class="callout-body-container callout-body">
<div class="programme">
<table class="table table-bordered table-hover">
<thead class="table-warning">
<tr class="header">
<th>Savoirs</th>
<th>Savoir-faire</th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>Les structures anatomiques présentent des particularités surprenantes d’un point de vue fonctionnel, pouvant paraître sans fonction avérée ou bien d’une étonnante complexité. Elles témoignent de l’évolution des espèces, dont la nôtre. Les caractères anatomiques peuvent être le résultat de la sélection naturelle mais certains sont mieux expliqués par l’héritage de l’histoire évolutive que par leur fonction.</p>
<p>L’évolution permet de comprendre des phénomènes biologiques ayant une importance médicale. L’évolution rapide des organismes microbiens nécessite d’adapter les stratégies prophylactiques, les vaccins et les antibiotiques.</p>
<p>Depuis la révolution agricole, la pratique intensive de la monoculture, la domestication et l’utilisation de produits phytosanitaires ont un impact sur la biodiversité et son évolution.</p></td>
<td><p>Expliquer l’origine d’une structure anatomique en mobilisant les concepts de hasard, de variation, de sélection naturelle et d’adaptation (exemple de l’œil).</p>
<p>Interpréter des caractéristiques anatomiques humaines en relation avec des contraintes historiques (comme le trajet de la crosse aortique), des contraintes de construction (comme le téton masculin), des compromis sélectifs (comme les difficultés obstétriques) ou des régressions en cours (comme les dents de sagesse).</p>
<p>Mobiliser des concepts évolutionnistes pour expliquer comment des populations microbiennes pourront à longue échéance ne plus être sensibles à un vaccin (ou un antibiotique) ou comment l’utilisation de produits phytosanitaires favorise le développement de ravageurs des cultures qui y sont résistants.</p></td>
</tr>
</tbody>
</table>
</div>
</div>
</div>
</div>
</div>



 ]]></description>
  <category>TSCI</category>
  <guid>https://www.lyceum.fr/2023-2024/tg/sci/3-une-histoire-du-vivant/10-levolution-comme-grille-de-lecture-du-monde/</guid>
  <pubDate>Thu, 16 May 2024 13:21:00 GMT</pubDate>
</item>
<item>
  <title>Chapitre 11: L’évolution humaine</title>
  <link>https://www.lyceum.fr/2023-2024/tg/sci/3-une-histoire-du-vivant/11-levolution-humaine/</link>
  <description><![CDATA[ 




<div class="programme">
<div class="callout callout-style-simple callout-note no-icon callout-titled">
<div class="callout-header d-flex align-content-center" data-bs-toggle="collapse" data-bs-target=".callout-1-contents" aria-controls="callout-1" aria-expanded="false" aria-label="Toggle callout">
<div class="callout-icon-container">
<i class="callout-icon no-icon"></i>
</div>
<div class="callout-title-container flex-fill">
Programme
</div>
<div class="callout-btn-toggle d-inline-block border-0 py-1 ps-1 pe-0 float-end"><i class="callout-toggle"></i></div>
</div>
<div id="callout-1" class="callout-1-contents callout-collapse collapse">
<div class="callout-body-container callout-body">
<div class="programme">
<table class="table table-bordered table-hover">
<thead class="table-warning">
<tr class="header">
<th>Savoirs</th>
<th>Savoir-faire</th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>L’espèce humaine actuelle (Homo sapiens) fait partie du groupe des primates et est plus particulièrement apparentée aux grands singes avec lesquels elle partage des caractères morpho-anatomiques et des similitudes génétiques.</p>
<p>C’est avec le chimpanzé qu’elle partage le plus récent ancêtre commun.</p></td>
<td><p>Analyser des matrices de comparaison de caractères morpho-anatomiques résultant d’innovations évolutives afin d’établir des liens de parenté et de construire un arbre phylogénétique.</p>
<p>Mettre en relation la ressemblance génétique entre les espèces de primates et leur degré de parenté.</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>Des arguments scientifiques issus de l’analyse comparée de fossiles permettent de reconstituer l’histoire de nos origines.</p>
<p>L’étude de fossiles datés de 3 à 7 millions d’années montre des innovations caractéristiques de la lignée humaine (bipédie prolongée, forme de la mandibule).</p></td>
<td>Positionner quelques espèces fossiles dans un arbre phylogénétique, à partir de l’étude de caractères.</td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>Le genre Homo regroupe l’espèce humaine actuelle et des espèces fossiles qui se caractérisent notamment par le développement de la capacité crânienne. Plusieurs espèces humaines ont cohabité sur Terre.</p>
<p>Certains caractères sont transmis de manière non génétique : microbiote, comportements appris dont la langue, les habitudes alimentaires, l’utilisation d’outils…</p></td>
<td>Analyser des arguments scientifiques qui ont permis de préciser la parenté de Homo sapiens avec les autres Homo, et notamment la parenté éventuelle avec les Néandertaliens ou les Dénisoviens.</td>
</tr>
</tbody>
</table>
</div>
</div>
</div>
</div>
</div>



 ]]></description>
  <category>TSCI</category>
  <guid>https://www.lyceum.fr/2023-2024/tg/sci/3-une-histoire-du-vivant/11-levolution-humaine/</guid>
  <pubDate>Thu, 16 May 2024 13:21:00 GMT</pubDate>
</item>
<item>
  <title>Chapitre 12: Les modèles démographiques</title>
  <link>https://www.lyceum.fr/2023-2024/tg/sci/3-une-histoire-du-vivant/12-les-modeles-demographiques/</link>
  <description><![CDATA[ 




<div class="programme">
<div class="callout callout-style-simple callout-note no-icon callout-titled">
<div class="callout-header d-flex align-content-center" data-bs-toggle="collapse" data-bs-target=".callout-1-contents" aria-controls="callout-1" aria-expanded="false" aria-label="Toggle callout">
<div class="callout-icon-container">
<i class="callout-icon no-icon"></i>
</div>
<div class="callout-title-container flex-fill">
Programme
</div>
<div class="callout-btn-toggle d-inline-block border-0 py-1 ps-1 pe-0 float-end"><i class="callout-toggle"></i></div>
</div>
<div id="callout-1" class="callout-1-contents callout-collapse collapse">
<div class="callout-body-container callout-body">
<div class="programme">
<table class="table table-bordered table-hover">
<thead class="table-warning">
<tr class="header">
<th><strong>Savoirs</strong></th>
<th><strong>Savoir-faire</strong></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>Un modèle mathématique simple est le modèle linéaire.</p>
<p>Une grandeur discrète <math display="inline" xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"><semantics><mi>u</mi><annotation encoding="application/x-tex">u</annotation></semantics></math> varie de manière linéaire en fonction d’un palier entier <math display="inline" xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"><semantics><mi>n</mi><annotation encoding="application/x-tex">n</annotation></semantics></math> si sa variation absolue <math display="inline" xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"><semantics><mrow><mi>u</mi><mrow><mo stretchy="true" form="prefix">(</mo><mi>n</mi><mo>+</mo><mn>1</mn><mo stretchy="true" form="postfix">)</mo></mrow><mo>−</mo><mi>u</mi><mrow><mo stretchy="true" form="prefix">(</mo><mi>n</mi><mo stretchy="true" form="postfix">)</mo></mrow></mrow><annotation encoding="application/x-tex">u(n+1)-u(n)</annotation></semantics></math> est constante. Dans ce cas, les points <math display="inline" xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"><semantics><mrow><mo stretchy="true" form="prefix">(</mo><mi>n</mi><mo>,</mo><mi>u</mi><mrow><mo stretchy="true" form="prefix">(</mo><mi>n</mi><mo stretchy="true" form="postfix">)</mo></mrow><mo stretchy="true" form="postfix">)</mo></mrow><annotation encoding="application/x-tex">(n, u(n))</annotation></semantics></math> sont situés sur une droite. La suite de terme général <math display="inline" xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"><semantics><mrow><mi>u</mi><mrow><mo stretchy="true" form="prefix">(</mo><mi>n</mi><mo stretchy="true" form="postfix">)</mo></mrow></mrow><annotation encoding="application/x-tex">u(n)</annotation></semantics></math> est arithmétique.</p>
<p>Dans la réalité, pour une population dont la variation absolue est presque constante d’un palier à l’autre, on peut ajuster le nuage de points qui la représente par une droite (modèle linéaire).</p></td>
<td><p>Exprimer u(n) en fonction de u(0) et n.</p>
<p>Produire et interpréter des graphiques statistiques traduisant l’évolution d’effectif d’une population ou de ressources, notamment sous forme de nuages de points.</p>
<p>À l’aide d’une calculatrice ou d’un tableur, ajuster un nuage de points par une droite et utiliser ce modèle linéaire pour effectuer des prévisions.</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>Le modèle linéaire est inadapté pour représenter l’évolution d’une grandeur dont la variation absolue change fortement d’un palier à l’autre.</p>
<p>Une grandeur discrète <math display="inline" xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"><semantics><mi>u</mi><annotation encoding="application/x-tex">u</annotation></semantics></math> varie de manière exponentielle en fonction du palier entier n si sa variation absolue <math display="inline" xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"><semantics><mrow><mi>u</mi><mrow><mo stretchy="true" form="prefix">(</mo><mi>n</mi><mo>+</mo><mn>1</mn><mo stretchy="true" form="postfix">)</mo></mrow><mo>−</mo><mi>u</mi><mrow><mo stretchy="true" form="prefix">(</mo><mi>n</mi><mo stretchy="true" form="postfix">)</mo></mrow></mrow><annotation encoding="application/x-tex">u(n+1) - u(n)</annotation></semantics></math> est proportionnelle à sa valeur courante <math display="inline" xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"><semantics><mrow><mi>u</mi><mrow><mo stretchy="true" form="prefix">(</mo><mi>n</mi><mo stretchy="true" form="postfix">)</mo></mrow></mrow><annotation encoding="application/x-tex">u(n)</annotation></semantics></math>. Dans ce cas, sa variation relative (ou taux de variation) est constante et la suite de terme général <math display="inline" xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"><semantics><mrow><mi>u</mi><mrow><mo stretchy="true" form="prefix">(</mo><mi>n</mi><mo stretchy="true" form="postfix">)</mo></mrow></mrow><annotation encoding="application/x-tex">u(n)</annotation></semantics></math> est géométrique.</p></td>
<td><p>Exprimer u(n) en fonction de u(0) et de n.</p>
<p>À partir de données démographiques, calculer le taux de variation d’une population entre deux dates.</p>
<p>Calculer l’effectif final d’une population à partir de son effectif initial, de son taux de natalité et de son taux de mortalité. Dans la réalité, pour une population dont le taux de variation est presque constant d’un palier à l’autre, on peut ajuster le nuage de points par un modèle exponentiel.</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>Le modèle démographique de Malthus est un modèle exponentiel d’évolution de l’effectif de la population. Il prévoit que l’effectif de la population décroît vers 0 si le taux de mortalité est supérieur au taux de natalité et croît vers l’infini si le taux de natalité est supérieur au taux de mortalité.</p>
<p>Si les prédictions du modèle de Malthus peuvent se révéler correctes sur un temps court, elles sont irréalistes sur un temps long, notamment en raison de l’insuffisance des ressources disponibles.</p>
<p>Des modèles plus élaborés prévoient que la population mondiale atteindra environ 10 milliards d’humains en 2050. modèle de Malthus, prédire l’effectif d’une population au bout de n années.</p></td>
<td><p>À l’aide d’un tableur, d’une calculatrice ou d’une représentation graphique, calculer le temps de doublement d’une population sous l’hypothèse de croissance exponentielle.</p>
<p>À partir de documents fournis, proposer un modèle de croissance de ressources alimentaires (par exemple la production mondiale de blé ou de riz) et la comparer à une croissance exponentielle.</p>
<p>Comparer les valeurs fournies par un modèle à des données réelles afin de tester sa validité.</p></td>
</tr>
</tbody>
</table>
</div>
</div>
</div>
</div>
</div>
<div class="intro">
<p>Dans le cadre de l’étude de l’évolution des populations, il est important de prédire leur effectif futur, mais aussi la manière dont vont évoluer les ressources qui leur sont nécessaires. Pour prédire l’évolution d’un système quelconque, les scientifiques utilisent des modèles mathématiques. La présentation de l’exemple historique de Malthus permet de mettre en œuvre cette démarche mathématique dans le cas discret (correspondant à une variation par paliers).</p>
</div>
<section id="évolution-de-la-population" class="level2" data-number="1">
<h2 data-number="1" class="anchored" data-anchor-id="évolution-de-la-population"><span class="header-section-number">1</span> Évolution de la population</h2>
<p></p><figure class="wikimage figure"><picture>
			  <source type="image/webp" srcset="/img/j4xZ0oNe6T-300.webp 300w, /img/j4xZ0oNe6T-1150.svg 1150w" sizes="100vw">
  <source type="image/svg+xml" srcset="/img/j4xZ0oNe6T-1150.svg 1150w" sizes="100vw">
				<img class="img-fluid figure-img" src="https://www.lyceum.fr/2023-2024/img/j4xZ0oNe6T-300.webp" width="1150" height="1020" alt="Evolutions et prédictions des populations du monde." loading="lazy" decoding="async">
			</picture>
<figcaption id="caption">Evolutions et prédictions des populations du monde.</figcaption><figcaption id="credit">©&nbsp;&nbsp;CC BY-SA 3.0&nbsp;<a id="image-description" href="//commons.wikimedia.org/wiki/File:World_population_(UN)_fr.svg">via Wikimedia Commons</a></figcaption></figure><p></p>
<p>Si on <em>néglige les migrations</em>, la variation de la taille de la population entre l’année <math display="inline" xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"><semantics><mi>n</mi><annotation encoding="application/x-tex">n</annotation></semantics></math> et l’année <math display="inline" xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"><semantics><mrow><mi>n</mi><mo>+</mo><mn>1</mn></mrow><annotation encoding="application/x-tex">n+1</annotation></semantics></math> est:</p>
<p><math display="block" xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"><semantics><mrow><mi>p</mi><mi>o</mi><mi>p</mi><mrow><mo stretchy="true" form="prefix">(</mo><mi>n</mi><mo>+</mo><mn>1</mn><mo stretchy="true" form="postfix">)</mo></mrow><mo>−</mo><mi>p</mi><mi>o</mi><mi>p</mi><mrow><mo stretchy="true" form="prefix">(</mo><mi>n</mi><mo stretchy="true" form="postfix">)</mo></mrow><mo>=</mo><mi>N</mi><mi>a</mi><mi>i</mi><mi>s</mi><mi>s</mi><mi>a</mi><mi>n</mi><mi>c</mi><mi>e</mi><mrow><mo stretchy="true" form="prefix">(</mo><mi>n</mi><mo stretchy="true" form="postfix">)</mo></mrow><mo>−</mo><mi>M</mi><mi>o</mi><mi>r</mi><mi>t</mi><mi>s</mi><mrow><mo stretchy="true" form="prefix">(</mo><mi>n</mi><mo stretchy="true" form="postfix">)</mo></mrow></mrow><annotation encoding="application/x-tex">
pop(n+1) - pop(n) = Naissance(n)  - Morts(n)
</annotation></semantics></math></p>
<dl>
<dt>
Suite
</dt>
<dd>
<div>
<p>En mathématique, une <em>suite</em> est un ensemble de valeurs indexé par les entiers strictement positifs. On note ces valeurs <math display="inline" xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"><semantics><mrow><mi>u</mi><mrow><mo stretchy="true" form="prefix">(</mo><mi>n</mi><mo stretchy="true" form="postfix">)</mo></mrow></mrow><annotation encoding="application/x-tex">u(n)</annotation></semantics></math>.</p>
</div>
</dd>
</dl>
<div class="example">
<p>Dans ce chapitre, on traite de l’évolution des populations au cours du temps, ainsi, <math display="inline" xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"><semantics><mrow><mi>u</mi><mrow><mo stretchy="true" form="prefix">(</mo><mi>n</mi><mo stretchy="true" form="postfix">)</mo></mrow></mrow><annotation encoding="application/x-tex">u(n)</annotation></semantics></math> représente la population à l’année <math display="inline" xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"><semantics><mi>n</mi><annotation encoding="application/x-tex">n</annotation></semantics></math>.</p>
</div>
<!-- Pour prédire la population future, il faut faire des hypothèses sur les facteurs qui conditionnent
la natalité et la mortalité des populations comme:

- leur alimentation(ressources, qualité, quantité...)
- leur santé(qualité des soins, accès aux soins...)
- leur bonheur
- ... -->
<p></p><figure class="wikimage figure"><picture>
			  <source type="image/webp" srcset="/img/CZXMvb69eh-300.webp 300w, /img/CZXMvb69eh-321.webp 321w" sizes="100vw">
  <source type="image/jpeg" srcset="/img/CZXMvb69eh-300.jpeg 300w, /img/CZXMvb69eh-321.jpeg 321w" sizes="100vw">
				<img class="img-fluid figure-img" src="https://www.lyceum.fr/2023-2024/img/CZXMvb69eh-300.webp" width="321" height="348" alt="Population mondiale : 3 scénarios d'évolution possible de la population mondiale. sources : Nations unies, Projections de population 2013 ; 1800-1950 : estimations US Census Bureau" loading="lazy" decoding="async">
			</picture>
<figcaption id="caption">Population mondiale : 3 scénarios d'évolution possible de la population mondiale. sources : Nations unies, Projections de population 2013 ; 1800-1950 : estimations US Census Bureau</figcaption><figcaption id="credit">©&nbsp;&nbsp;CC BY-SA 3.0&nbsp;<a id="image-description" href="//commons.wikimedia.org/wiki/File:Popu_mondiale_1800-2100_UNrev2013.jpg">via Wikimedia Commons</a></figcaption></figure><p></p>
</section>
<section id="modèle-linéaire-suite-arithmétique" class="level2" data-number="2">
<h2 data-number="2" class="anchored" data-anchor-id="modèle-linéaire-suite-arithmétique"><span class="header-section-number">2</span> Modèle linéaire: suite arithmétique</h2>
<div class="prop">
<p>Une suite est <strong>arithmétique</strong> si sa variation <math display="inline" xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"><semantics><mrow><mi>u</mi><mrow><mo stretchy="true" form="prefix">(</mo><mi>n</mi><mo>+</mo><mn>1</mn><mo stretchy="true" form="postfix">)</mo></mrow><mo>−</mo><mi>u</mi><mrow><mo stretchy="true" form="prefix">(</mo><mi>n</mi><mo stretchy="true" form="postfix">)</mo></mrow></mrow><annotation encoding="application/x-tex">u(n+1) - u(n)</annotation></semantics></math> est <em>constante</em>.</p>
<p><math display="block" xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"><semantics><mrow><mi>u</mi><mrow><mo stretchy="true" form="prefix">(</mo><mi>n</mi><mo>+</mo><mn>1</mn><mo stretchy="true" form="postfix">)</mo></mrow><mo>−</mo><mi>u</mi><mrow><mo stretchy="true" form="prefix">(</mo><mi>n</mi><mo stretchy="true" form="postfix">)</mo></mrow><mo>=</mo><mi>r</mi></mrow><annotation encoding="application/x-tex">
u(n+1)-u(n)=r
</annotation></semantics></math></p>
<p>Soit:</p>
<p><math display="block" xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"><semantics><mrow><mi>u</mi><mrow><mo stretchy="true" form="prefix">(</mo><mi>n</mi><mo>+</mo><mn>1</mn><mo stretchy="true" form="postfix">)</mo></mrow><mo>=</mo><mi>u</mi><mrow><mo stretchy="true" form="prefix">(</mo><mi>n</mi><mo stretchy="true" form="postfix">)</mo></mrow><mo>+</mo><mi>r</mi></mrow><annotation encoding="application/x-tex">
u(n+1)=u(n)+r
</annotation></semantics></math></p>
<p>La constante <math display="inline" xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"><semantics><mi>r</mi><annotation encoding="application/x-tex">r</annotation></semantics></math> est appelée <em>raison</em> de la suite.</p>
</div>
<p>Dans ce cas, les points <math display="inline" xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"><semantics><mrow><mo stretchy="true" form="prefix">(</mo><mi>n</mi><mo>,</mo><mi>u</mi><mrow><mo stretchy="true" form="prefix">(</mo><mi>n</mi><mo stretchy="true" form="postfix">)</mo></mrow><mo stretchy="true" form="postfix">)</mo></mrow><annotation encoding="application/x-tex">(n, u(n))</annotation></semantics></math> sont situés sur une droite. La suite de terme général <math display="inline" xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"><semantics><mrow><mi>u</mi><mrow><mo stretchy="true" form="prefix">(</mo><mi>n</mi><mo stretchy="true" form="postfix">)</mo></mrow></mrow><annotation encoding="application/x-tex">u(n)</annotation></semantics></math> est:</p>
<p><math display="block" xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"><semantics><mrow><mi>u</mi><mrow><mo stretchy="true" form="prefix">(</mo><mi>n</mi><mo stretchy="true" form="postfix">)</mo></mrow><mo>=</mo><mi>u</mi><mrow><mo stretchy="true" form="prefix">(</mo><mn>0</mn><mo stretchy="true" form="postfix">)</mo></mrow><mo>+</mo><mi>n</mi><mo>×</mo><mi>r</mi></mrow><annotation encoding="application/x-tex">
u(n)=u(0)+n\times r
</annotation></semantics></math></p>
<div class="cell" data-execution_count="1">
<div class="cell-output cell-output-display">
<div>
<figure class="figure">
<p><picture>
			  <source type="image/webp" srcset="/img/hcOS09KGZO-300.webp 300w, /img/hcOS09KGZO-600.webp 600w, /img/hcOS09KGZO-1213.webp 1213w" sizes="100vw">
  <source type="image/png" srcset="/img/hcOS09KGZO-300.png 300w, /img/hcOS09KGZO-600.png 600w, /img/hcOS09KGZO-1213.png 1213w" sizes="100vw">
				<img class="img-fluid figure-img" src="https://www.lyceum.fr/2023-2024/img/hcOS09KGZO-300.webp" width="1213" height="900" alt="" loading="lazy" decoding="async">
			</picture>
</p>
</figure>
</div>
</div>
</div>
<div class="appli">
<div class="callout callout-style-simple callout-note no-icon callout-titled">
<div class="callout-header d-flex align-content-center" data-bs-toggle="collapse" data-bs-target=".callout-2-contents" aria-controls="callout-2" aria-expanded="false" aria-label="Toggle callout">
<div class="callout-icon-container">
<i class="callout-icon no-icon"></i>
</div>
<div class="callout-title-container flex-fill">
Application
</div>
<div class="callout-btn-toggle d-inline-block border-0 py-1 ps-1 pe-0 float-end"><i class="callout-toggle"></i></div>
</div>
<div id="callout-2" class="callout-2-contents callout-collapse collapse">
<div class="callout-body-container callout-body">
<div class="appli">
<p>Un village avait une population de 1000 habitants en l’an 1990, sa population diminue de 10 habitants par an. La représentation de la population en fonction des années est représentée ci-dessus.</p>
<ol type="1">
<li>Exprimer <math display="inline" xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"><semantics><mrow><mi>u</mi><mrow><mo stretchy="true" form="prefix">(</mo><mi>n</mi><mo>+</mo><mn>1</mn><mo stretchy="true" form="postfix">)</mo></mrow></mrow><annotation encoding="application/x-tex">u(n+1)</annotation></semantics></math> en fonction de <math display="inline" xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"><semantics><mrow><mi>u</mi><mrow><mo stretchy="true" form="prefix">(</mo><mi>n</mi><mo stretchy="true" form="postfix">)</mo></mrow></mrow><annotation encoding="application/x-tex">u(n)</annotation></semantics></math>.</li>
<li>Exprimer <math display="inline" xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"><semantics><mrow><mi>u</mi><mrow><mo stretchy="true" form="prefix">(</mo><mi>n</mi><mo stretchy="true" form="postfix">)</mo></mrow></mrow><annotation encoding="application/x-tex">u(n)</annotation></semantics></math> en fonction de <math display="inline" xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"><semantics><mrow><mi>u</mi><mrow><mo stretchy="true" form="prefix">(</mo><mn>0</mn><mo stretchy="true" form="postfix">)</mo></mrow></mrow><annotation encoding="application/x-tex">u(0)</annotation></semantics></math> et <math display="inline" xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"><semantics><mi>n</mi><annotation encoding="application/x-tex">n</annotation></semantics></math>. <math display="inline" xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"><semantics><mrow><mi>u</mi><mrow><mo stretchy="true" form="prefix">(</mo><mn>0</mn><mo stretchy="true" form="postfix">)</mo></mrow></mrow><annotation encoding="application/x-tex">u(0)</annotation></semantics></math> étant la population en 1990.</li>
<li>En quelle année la population serait divisée par 2 d’après ce modèle?</li>
<li>Prédire la population de ce village en 2200. Commenter.</li>
</ol>
</div>
</div>
</div>
</div>
</div>
</section>
<section id="modèle-exponentiel-suite-géométrique" class="level2" data-number="3">
<h2 data-number="3" class="anchored" data-anchor-id="modèle-exponentiel-suite-géométrique"><span class="header-section-number">3</span> Modèle exponentiel: Suite géométrique</h2>
<div class="prop">
<p>Une suite est <strong>géométrique</strong> si sa variation <math display="inline" xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"><semantics><mrow><mi>u</mi><mrow><mo stretchy="true" form="prefix">(</mo><mi>n</mi><mo>+</mo><mn>1</mn><mo stretchy="true" form="postfix">)</mo></mrow><mo>−</mo><mi>u</mi><mrow><mo stretchy="true" form="prefix">(</mo><mi>n</mi><mo stretchy="true" form="postfix">)</mo></mrow></mrow><annotation encoding="application/x-tex">u(n+1) - u(n)</annotation></semantics></math> est proportionnelle à sa valeur <math display="inline" xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"><semantics><mrow><mi>u</mi><mrow><mo stretchy="true" form="prefix">(</mo><mi>n</mi><mo stretchy="true" form="postfix">)</mo></mrow></mrow><annotation encoding="application/x-tex">u(n)</annotation></semantics></math>.</p>
<p><math display="block" xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"><semantics><mrow><mi>u</mi><mrow><mo stretchy="true" form="prefix">(</mo><mi>n</mi><mo>+</mo><mn>1</mn><mo stretchy="true" form="postfix">)</mo></mrow><mo>−</mo><mi>u</mi><mrow><mo stretchy="true" form="prefix">(</mo><mi>n</mi><mo stretchy="true" form="postfix">)</mo></mrow><mo>=</mo><mi>t</mi><mo>×</mo><mi>u</mi><mrow><mo stretchy="true" form="prefix">(</mo><mi>n</mi><mo stretchy="true" form="postfix">)</mo></mrow><mtext mathvariant="normal">t est le taux de variation</mtext></mrow><annotation encoding="application/x-tex">
u(n+1)-u(n)=t\times u(n) \text{t est le taux de variation}
</annotation></semantics></math></p>
<p>Soit</p>
<p><math display="block" xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"><semantics><mrow><mi>u</mi><mrow><mo stretchy="true" form="prefix">(</mo><mi>n</mi><mo>+</mo><mn>1</mn><mo stretchy="true" form="postfix">)</mo></mrow><mo>=</mo><mi>q</mi><mo>×</mo><mi>u</mi><mrow><mo stretchy="true" form="prefix">(</mo><mi>n</mi><mo stretchy="true" form="postfix">)</mo></mrow></mrow><annotation encoding="application/x-tex">
u(n+1)=q\times u(n)
</annotation></semantics></math></p>
<p>Avec <math display="inline" xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"><semantics><mrow><mi>q</mi><mo>=</mo><mn>1</mn><mo>+</mo><mi>t</mi></mrow><annotation encoding="application/x-tex">q=1+t</annotation></semantics></math> le facteur constant appelé <em>raison</em> de la suite.</p>
</div>
<p>Dans ce cas, les points <math display="inline" xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"><semantics><mrow><mo stretchy="true" form="prefix">(</mo><mi>n</mi><mo>,</mo><mi>u</mi><mrow><mo stretchy="true" form="prefix">(</mo><mi>n</mi><mo stretchy="true" form="postfix">)</mo></mrow><mo stretchy="true" form="postfix">)</mo></mrow><annotation encoding="application/x-tex">(n, u(n))</annotation></semantics></math> sont situés sur une courbe <em>exponentielle</em>. La suite de terme général <math display="inline" xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"><semantics><mrow><mi>u</mi><mrow><mo stretchy="true" form="prefix">(</mo><mi>n</mi><mo stretchy="true" form="postfix">)</mo></mrow></mrow><annotation encoding="application/x-tex">u(n)</annotation></semantics></math> est:</p>
<p><math display="block" xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"><semantics><mrow><mi>u</mi><mrow><mo stretchy="true" form="prefix">(</mo><mi>n</mi><mo stretchy="true" form="postfix">)</mo></mrow><mo>=</mo><mi>u</mi><mrow><mo stretchy="true" form="prefix">(</mo><mn>0</mn><mo stretchy="true" form="postfix">)</mo></mrow><mo>×</mo><msup><mi>q</mi><mi>n</mi></msup></mrow><annotation encoding="application/x-tex">
u(n)=u(0)\times q^n
</annotation></semantics></math></p>
<div class="cell" data-execution_count="2">
<div class="cell-output cell-output-display">
<div>
<figure class="figure">
<p><picture>
			  <source type="image/webp" srcset="/img/lnZ10SsJM7-300.webp 300w, /img/lnZ10SsJM7-600.webp 600w, /img/lnZ10SsJM7-1230.webp 1230w" sizes="100vw">
  <source type="image/png" srcset="/img/lnZ10SsJM7-300.png 300w, /img/lnZ10SsJM7-600.png 600w, /img/lnZ10SsJM7-1230.png 1230w" sizes="100vw">
				<img class="img-fluid figure-img" src="https://www.lyceum.fr/2023-2024/img/lnZ10SsJM7-300.webp" width="1230" height="900" alt="" loading="lazy" decoding="async">
			</picture>
</p>
</figure>
</div>
</div>
</div>
<p>En fonction du taux de variation <math display="inline" xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"><semantics><mi>t</mi><annotation encoding="application/x-tex">t</annotation></semantics></math> de la population, on obtient le modèle de Malthus:</p>
<p><math display="block" xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"><semantics><mrow><mi>u</mi><mrow><mo stretchy="true" form="prefix">(</mo><mi>n</mi><mo stretchy="true" form="postfix">)</mo></mrow><mo>=</mo><mi>u</mi><mrow><mo stretchy="true" form="prefix">(</mo><mn>0</mn><mo stretchy="true" form="postfix">)</mo></mrow><mo>×</mo><msup><mrow><mo stretchy="true" form="prefix">(</mo><mn>1</mn><mo>+</mo><mi>t</mi><mo stretchy="true" form="postfix">)</mo></mrow><mi>n</mi></msup></mrow><annotation encoding="application/x-tex">
u(n)=u(0)\times (1+t)^n
</annotation></semantics></math></p>
<div class="appli">
<div class="callout callout-style-simple callout-note no-icon callout-titled">
<div class="callout-header d-flex align-content-center" data-bs-toggle="collapse" data-bs-target=".callout-3-contents" aria-controls="callout-3" aria-expanded="false" aria-label="Toggle callout">
<div class="callout-icon-container">
<i class="callout-icon no-icon"></i>
</div>
<div class="callout-title-container flex-fill">
Application
</div>
<div class="callout-btn-toggle d-inline-block border-0 py-1 ps-1 pe-0 float-end"><i class="callout-toggle"></i></div>
</div>
<div id="callout-3" class="callout-3-contents callout-collapse collapse">
<div class="callout-body-container callout-body">
<div class="appli">
<p>Une petite ville avait une population de 10 000 habitants en l’an 1990, sa population augmente de 5% par an. La représentation de la population en fonction des années est représentée ci-dessus.</p>
<ol type="1">
<li>Exprimer <math display="inline" xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"><semantics><mrow><mi>u</mi><mrow><mo stretchy="true" form="prefix">(</mo><mi>n</mi><mo>+</mo><mn>1</mn><mo stretchy="true" form="postfix">)</mo></mrow></mrow><annotation encoding="application/x-tex">u(n+1)</annotation></semantics></math> en fonction de <math display="inline" xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"><semantics><mrow><mi>u</mi><mrow><mo stretchy="true" form="prefix">(</mo><mi>n</mi><mo stretchy="true" form="postfix">)</mo></mrow></mrow><annotation encoding="application/x-tex">u(n)</annotation></semantics></math>.</li>
<li>Exprimer <math display="inline" xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"><semantics><mrow><mi>u</mi><mrow><mo stretchy="true" form="prefix">(</mo><mi>n</mi><mo stretchy="true" form="postfix">)</mo></mrow></mrow><annotation encoding="application/x-tex">u(n)</annotation></semantics></math> en fonction de <math display="inline" xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"><semantics><mrow><mi>u</mi><mrow><mo stretchy="true" form="prefix">(</mo><mn>0</mn><mo stretchy="true" form="postfix">)</mo></mrow></mrow><annotation encoding="application/x-tex">u(0)</annotation></semantics></math> et <math display="inline" xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"><semantics><mi>n</mi><annotation encoding="application/x-tex">n</annotation></semantics></math>. <math display="inline" xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"><semantics><mrow><mi>u</mi><mrow><mo stretchy="true" form="prefix">(</mo><mn>0</mn><mo stretchy="true" form="postfix">)</mo></mrow></mrow><annotation encoding="application/x-tex">u(0)</annotation></semantics></math> étant la population en 1990.</li>
<li>En quelle année la population serait doublée d’après ce modèle?</li>
<li>Prédire la population de cette petite ville en 2200. Commenter.</li>
</ol>
</div>
</div>
</div>
</div>
</div>


</section>

 ]]></description>
  <category>TSCI</category>
  <guid>https://www.lyceum.fr/2023-2024/tg/sci/3-une-histoire-du-vivant/12-les-modeles-demographiques/</guid>
  <pubDate>Thu, 16 May 2024 13:21:00 GMT</pubDate>
</item>
<item>
  <title>Chapitre 13: L’intelligence artificielle</title>
  <link>https://www.lyceum.fr/2023-2024/tg/sci/3-une-histoire-du-vivant/13-lintelligence-artificielle/</link>
  <description><![CDATA[ 




<div class="programme">
<div class="callout callout-style-simple callout-note no-icon callout-titled">
<div class="callout-header d-flex align-content-center" data-bs-toggle="collapse" data-bs-target=".callout-1-contents" aria-controls="callout-1" aria-expanded="false" aria-label="Toggle callout">
<div class="callout-icon-container">
<i class="callout-icon no-icon"></i>
</div>
<div class="callout-title-container flex-fill">
Programme
</div>
<div class="callout-btn-toggle d-inline-block border-0 py-1 ps-1 pe-0 float-end"><i class="callout-toggle"></i></div>
</div>
<div id="callout-1" class="callout-1-contents callout-collapse collapse">
<div class="callout-body-container callout-body">
<div class="programme">
<table class="table table-bordered table-hover">
<thead class="table-warning">
<tr class="header">
<th>Savoirs</th>
<th>Savoir-faire</th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td>Jusqu’au début du XXe siècle, les machines traitant l’information sont limitées à une ou quelques tâches prédéterminées (tisser grâce à un ruban ou des cartes perforées, trier un jeu de carte perforées, séparer des cartes selon un critère, sommer des valeurs indiquées sur ces cartes, …). Turing a été le premier à proposer le concept de machine universelle qui a été matérialisé dix ans plus tard avec les premiers ordinateurs. Ceux-ci sont constitués a minima d’un processeur et d’une mémoire vive.</td>
<td><p>Analyser des documents historiques relatifs au traitement de l’information et à son automatisation.</p>
<p>Recenser les différentes situations de la vie courante où sont utilisés les ordinateurs, identifier lesquels sont programmables et par qui (thermostat d’ambiance, smartphone, box internet, ordinateur de bord d’une voiture…).</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td>Un ordinateur peut manipuler des données de natures diverses une fois qu’elles ont été numérisées : textes, images, sons. Les programmes sont également des données : ils peuvent être stockés, transportés, et traités par des ordinateurs. En particulier, un programme écrit dans un langage de programmation de haut niveau (Python, Scratch…) peut être traduit en instructions spécifiques à chaque type de processeur.</td>
<td><p>Savoir distinguer les fichiers exécutables des autres fichiers sous un système d’exploitation donné.</p>
<p>Connaître l’ordre de grandeur de la taille d’un fichier image, son, vidéo.</p>
<p>Savoir calculer la taille en octets d’une page de texte (en ASCII et non compressé).</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td>Un programme peut comporter jusqu’à plusieurs centaines de millions de lignes de code, ce qui rend très probable la présence d’erreurs appelées bogues (ou bugs). Ces erreurs peuvent conduire un programme à avoir un comportement inattendu et entraîner des conséquences graves.</td>
<td><p>Étant donné un programme très simple, proposer des jeux de données d’entrée permettant d’en tester toutes les lignes.</p>
<p>Corriger un algorithme ou un programme bogué simple.</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>Le terme « intelligence artificielle » (IA) recouvre un ensemble de théories et de techniques qui traite de problèmes dont la résolution fait appel à l’intelligence humaine.</p>
<p>L’apprentissage machine (ou « apprentissage automatique ») utilise des programmes capables de s’entraîner à partir de données. Il exploite des méthodes mathématiques qui, à partir du repérage de tendances (corrélations, similarités) sur de très grandes quantités de données (big data), permet de faire des prédictions ou de prendre des décisions sur d’autres données.</p>
<p>La qualité et la représentativité des données d’entraînement sont essentielles pour la qualité des résultats. Les biais dans les données peuvent se retrouver amplifiés dans les résultats.</p></td>
<td><p>Analyser des documents relatifs à une application de l’intelligence artificielle.</p>
<p>Utiliser une courbe de tendance (encore appelée courbe de régression) pour estimer une valeur inconnue à partir de données d’entraînement.</p>
<p>Analyser un exemple d’utilisation de l’intelligence artificielle : identifier la source des données utilisées et les corrélations exploitées.</p>
<p>Sur des exemples réels, reconnaître les possibles biais dans les données, les limites de la représentativité.</p>
<p>Expliquer pourquoi certains usages de l’IA peuvent poser des problèmes éthiques.</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td>L’inférence bayésienne est une méthode de calcul de probabilités de causes à partir des probabilités de leurs effets. Elle est utilisée en apprentissage automatique pour modéliser des relations au sein de systèmes complexes, notamment en vue de prononcer un diagnostic (médical, industriel, détection de spam…). Cela permet de détecter une anomalie à partir d’un test imparfait.</td>
<td>À partir de données, par exemple issues d’un diagnostic médical fondé sur un test, produire un tableau de contingence afin de calculer des fréquences de faux positifs, faux négatifs, vrais positifs, vrais négatifs. En déduire le nombre de personnes malades suivant leur résultat au test.</td>
</tr>
</tbody>
</table>
</div>
</div>
</div>
</div>
</div>
<p>Voici un excellent <a href="https://www.cea.fr/comprendre/Pages/nouvelles-technologies/essentiel-sur-intelligence-artificielle.aspx">article du CEA</a> qui explique <strong>L’essentiel sur … L’intelligence artificielle</strong>.</p>
<section id="quest-ce-que-lintelligence-artificielle" class="level2" data-number="1">
<h2 data-number="1" class="anchored" data-anchor-id="quest-ce-que-lintelligence-artificielle"><span class="header-section-number">1</span> Qu’est-ce que l’intelligence artificielle ?</h2>
<p></p><div class="yt-embend"><div><iframe width="560" height="315" src="https://yewtu.be/embed/iARAMmS_43Y" title="YouTube video player" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen=""></iframe><p><a href="https://www.youtube.com/watch?v=iARAMmS_43Y">Vidéo</a> servie sans cookie via <a href="https://yewtu.be/">yewtu.be</a></p></div></div><p></p>
</section>
<section id="comment-fonctionne-une-ia" class="level2" data-number="2">
<h2 data-number="2" class="anchored" data-anchor-id="comment-fonctionne-une-ia"><span class="header-section-number">2</span> Comment fonctionne une IA ?</h2>
<p></p><div class="yt-embend"><div><iframe width="560" height="315" src="https://yewtu.be/embed/hutQlyF750s" title="YouTube video player" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen=""></iframe><p><a href="https://www.youtube.com/watch?v=hutQlyF750s">Vidéo</a> servie sans cookie via <a href="https://yewtu.be/">yewtu.be</a></p></div></div><p></p>
</section>
<section id="lhistoire-de-lintelligence-artificielle" class="level2" data-number="3">
<h2 data-number="3" class="anchored" data-anchor-id="lhistoire-de-lintelligence-artificielle"><span class="header-section-number">3</span> L’histoire de l’intelligence artificielle</h2>
<p></p><div class="yt-embend"><div><iframe width="560" height="315" src="https://yewtu.be/embed/qmwJx-r5vmw" title="YouTube video player" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen=""></iframe><p><a href="https://www.youtube.com/watch?v=qmwJx-r5vmw">Vidéo</a> servie sans cookie via <a href="https://yewtu.be/">yewtu.be</a></p></div></div><p></p>
</section>
<section id="quiz" class="level2" data-number="4">
<h2 data-number="4" class="anchored" data-anchor-id="quiz"><span class="header-section-number">4</span> Quiz</h2>
<p><a href="https://www.cea.fr/multimedia/Lists/StaticFiles/quizz/vehicule-autonome/indexHtml5.html#/" class="uri">https://www.cea.fr/multimedia/Lists/StaticFiles/quizz/vehicule-autonome/indexHtml5.html#/</a></p>


</section>

 ]]></description>
  <category>TSCI</category>
  <guid>https://www.lyceum.fr/2023-2024/tg/sci/3-une-histoire-du-vivant/13-lintelligence-artificielle/</guid>
  <pubDate>Thu, 16 May 2024 13:21:00 GMT</pubDate>
</item>
<item>
  <title>Chapitre 9: La biodiversité et son évolution</title>
  <link>https://www.lyceum.fr/2023-2024/tg/sci/3-une-histoire-du-vivant/9-la-biodiversite-et-son-evolution/</link>
  <description><![CDATA[ 




<div class="programme">
<div class="callout callout-style-simple callout-note no-icon callout-titled">
<div class="callout-header d-flex align-content-center" data-bs-toggle="collapse" data-bs-target=".callout-1-contents" aria-controls="callout-1" aria-expanded="false" aria-label="Toggle callout">
<div class="callout-icon-container">
<i class="callout-icon no-icon"></i>
</div>
<div class="callout-title-container flex-fill">
Programme
</div>
<div class="callout-btn-toggle d-inline-block border-0 py-1 ps-1 pe-0 float-end"><i class="callout-toggle"></i></div>
</div>
<div id="callout-1" class="callout-1-contents callout-collapse collapse">
<div class="callout-body-container callout-body">
<div class="programme">
<table class="table table-bordered table-hover">
<thead class="table-warning">
<tr class="header">
<th>Savoirs</th>
<th>Savoir-faire</th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>Il existe sur Terre un grand nombre d’espèces dont seule une faible proportion est effectivement connue. La biodiversité se mesure par des techniques d’échantillonnage (spécimens ou ADN) qui permettent d’estimer le nombre d’espèces (richesse spécifique) dans différents milieux. Les composantes de la biodiversité peuvent aussi être décrites par l’abondance (nombre d’individus) d’une population, d’une espèce ou d’un plus grand taxon.</p>
<p>Il existe plusieurs méthodes permettant d’estimer un effectif à partir d’échantillons. La méthode de « capture-marquage-recapture » repose sur des calculs effectués sur un échantillon. Si on suppose que la proportion d’individus marqués est identique dans l’échantillon de recapture et dans la population totale, l’effectif de celle-ci s’obtient par le calcul d’une quatrième proportionnelle.</p>
<p>À partir d’un seul échantillon, l’effectif d’une population peut également être estimé à l’aide d’un intervalle de confiance. Une telle estimation est toujours assortie d’un niveau de confiance strictement inférieur à 100 % en raison de la fluctuation des échantillons. Pour un niveau de confiance donné, l’estimation est d’autant plus précise que la taille de l’échantillon est grande.</p></td>
<td><p>Exploiter des données obtenues au cours d’une sortie de terrain ou d’explorations scientifiques (historiques et/ou actuelles) pour estimer la biodiversité (richesse spécifique et/ou abondance relative de chaque taxon).</p>
<p>Quantifier l’effectif d’une population ou d’un taxon plus vaste à partir de résultats d’échantillonnage.</p>
<p>Estimer une abondance par la méthode de capture, marquage, recapture, fondée sur le calcul d’une quatrième proportionnelle. À l’aide d’un tableur, simuler des échantillons de même effectif pour visualiser la fluctuation d’échantillonnage. En utilisant une formule donnée pour un intervalle de confiance au niveau de confiance de 95%, estimer un paramètre inconnu dans une population de grande taille à partir des résultats observés sur un échantillon.</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>Au cours de l’évolution biologique, la composition génétique des populations d’une espèce change de génération en génération.</p>
<p>Le modèle mathématique de Hardy-Weinberg utilise la théorie des probabilités pour décrire le phénomène aléatoire de transmission des allèles dans une population.</p>
<p>En assimilant les probabilités à des fréquences pour des effectifs de grande taille (loi des grands nombres), le modèle prédit que la structure génétique d’une population de grand effectif est stable d’une génération à l’autre sous certaines conditions (absence de migration, de mutation et de sélection). Cette stabilité théorique est connue sous le nom d’équilibre de Hardy-Weinberg.</p>
<p>Les écarts entre les fréquences observées sur une population naturelle et les résultats du modèle s’expliquent notamment par les effets de forces évolutives (mutation, sélection, dérive, etc.).</p></td>
<td><p>Pour la transmission de deux allèles dans le cadre du modèle de Hardy-Weinberg, établir les relations entre les probabilités des génotypes d’une génération et celles de la génération précédente.</p>
<p>Produire une démonstration mathématique ou un calcul sur tableur ou un programme en Python pour prouver ou constater que les probabilités des génotypes sont constantes à partir de la seconde génération (modèle de Hardy-Weinberg).</p>
<p>Utiliser des logiciels de simulation basés sur ce modèle mathématique.</p>
<p>Analyser une situation d’évolution biologique expliquant un écart par rapport au modèle de Hardy-Weinberg.</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>Les activités humaines (pollution, destruction des écosystèmes, combustions et leurs impacts climatiques, surexploitation d’espèces…) ont des conséquences sur la biodiversité et ses composantes (dont la variation d’abondance) et conduisent à l’extinction d’espèces.</p>
<p>La fragmentation d’une population en plusieurs échantillons de plus faibles effectifs entraîne par dérive génétique un appauvrissement de la diversité génétique d’une population.</p>
<p>La connaissance et la gestion d’un écosystème permettent d’y préserver la biodiversité.</p></td>
<td><p>Utiliser un modèle géométrique simple (quadrillage) pour calculer l’impact d’une fragmentation sur la surface disponible pour une espèce.</p>
<p>À partir d’un logiciel de simulation, montrer l’impact d’un faible effectif de population sur la dérive génétique et l’évolution rapide des fréquences alléliques.</p>
<p>Analyser des documents pour comprendre les mesures de protection de populations à faibles effectifs.</p>
<p>Identifier des critères de gestion durable d’un écosystème. Envisager des solutions pour un environnement proche.</p></td>
</tr>
</tbody>
</table>
</div>
</div>
</div>
</div>
</div>



 ]]></description>
  <category>TSCI</category>
  <guid>https://www.lyceum.fr/2023-2024/tg/sci/3-une-histoire-du-vivant/9-la-biodiversite-et-son-evolution/</guid>
  <pubDate>Thu, 16 May 2024 13:21:00 GMT</pubDate>
</item>
</channel>
</rss>
